\documentclass{article}

\input{../../../Fundament-LaTeX/packages.tex}
\input{../../../Fundament-LaTeX/macros.tex}
\input{../../../Fundament-LaTeX/environments.tex}

\parskip 6 pt
\parindent 0 pt

\title
{
  Logik und Grundlagen der Mathematik \\
  \vspace{4pt}
  \normalsize
  \textit{12. Übung}
}
\author
{
  Richard Weiss
  \and
  Florian Schager
  \and
  Fabian Zehetgruber
}
\date{14.01.2021}

\begin{document}

\maketitle

\section*{ZFC-Axiome}

Paarmengenaxiom: $\forall x\, \forall y\, \exists P \, \forall z
(z \varepsilon P \leftrightarrow z = x \lor z = y)$. \\
Schwaches Paarmengenaxiom: $\forall x\, \forall y\, \exists P\, (x \varepsilon P \land y \varepsilon P)$. \\
Singletonaxiom: $\forall x \, \exists P \, \forall z (z \varepsilon P \leftrightarrow z = x)$. \\
Mit \glqq halbwegs formalen Beweisen\grqq\ ist gemeint, dass Sie einen Beweis so
angeben, dass klar ist, wie man daraus einen (halb)formalten Beweis machen kann:
\begin{itemize}
  \item Geben Sie Behauptungen oder Zwischenresultate an. (Etwa \glqq Zuerst beweisen
  wir $A(x) \vdash B$, daher $\vdash A(x) \rightarrow B$, also $\vdash (\exists x A(x)) \rightarrow B$,
  und schließlich $ZFC \vdash \exists x \, A(x)$, also $ZFC \vdash B$.\grqq) \\
  Machen Sie klar, was die wesentlichen Schritte in Ihrem Beweis sind, und zu
  welchen Schritten diese in einem formalen Beweis entsprechen --- meistens
  geht es hier um Substitutionsaxiome, wo man einen geeigneten Term einsetzen muss,
  sowie um Einführung von Quantoren. Geben Sie auch an, wo und wie Sie die folgenden
  Axiome verwenden: Paarmengenaxiom, Aussonderungsaxiom, Vereinigungsmengenaxiom,
  Potenzmengenaxiom.
  \item Schreiben Sie Behauptungen oder Zwischenresultate so an, dass klar ist,
  wie man sie in die offizielle Sprache der Mengenlehre übersetzen kann. \\
  Achten Sie insbesondere auf Formulierungen wie \glqq\dots\grqq: Wenn $n$ eine
  Zahl ist, dann ist klar, was mit $x = 0\, \lor \dots \lor\, x = n$ gemeint ist;
  wenn aber $n$ eine Variable in Ihrer Sprache ist, dann ist $x = 0\, \lor \dots \lor\, x = n$
  keine Formel. (Außer wenn Sie damit $x \varepsilon \omega \land x \leq n$ meinen.)
\end{itemize}

\input{12.1.tex}
\input{12.2.tex}
\input{12.3.tex}
\input{12.4.tex}

\section*{Auswahlaxiom, Endlichkeit}

In diesem Abschnitt arbeiten wir mit der Theorie ZF (ohne AC). Die Existenz von
Auswahlfunktionen oder Wohlordnungen dürfen Sie also nur dann verwenden, wenn sie
explizit in der Angabe garantiert wird.

\input{12.5.tex}
\input{12.6.tex}
\input{12.7.tex}

\section*{Außer Konkurrenz}

\input{12.8.tex}

\end{document}
