% -------------------------------------------------------------------------------- %

\begin{exercise}

Zeigen Sie, dass die Faltung

\begin{align*}
    (f \ast g)(x)
    =
    \Int{f(x - y) g(y)}{y}
\end{align*}

für $f, g \in L^2_{\text{loc}}(\R)$ wohldefiniert ist, wenn $\supp{f}$ und $\supp{g}$ beide nach unten (oder beide nach oben) beschränkt sind.
Berechnen Sie dann $f \ast f \ast \ldots \ast f$ ($n \in N$ Faktoren) für $f(t) = H(t)$.

\end{exercise}

% -------------------------------------------------------------------------------- %

\begin{solution}

  Seien die Träger von $f$ und $g$ o. B. d. A. nach unten beschränkt, d. h. es gebe ein $C \in \R$, sodass
  \begin{align}
      (-\infty, C) \cap (\text{supp} f \cup \text{supp} g) = \emptyset.
  \end{align}

  Die Faltung $f \ast g$ ist definiert durch
  \begin{align}
      (f \ast g)(x) = \int_\R f(x-y) ~g(y) \text{~d}y.
  \end{align}

  Damit der Integrand nicht Null ist, müssen also $x - y$ und $y$ jeweils größer als $C$ sein. Wir machen eine Fallunterscheidung:

  \begin{itemize}
      \item \underline{Fall 1: $x < 2C.$} In diesem Fall gilt für $y > C$
      \begin{align}
          x < 2C < y + C
      \end{align} und damit $x - y < C$. Deshalb ist der Integrand und damit $f \ast g(x)$ in diesem Fall stets Null.
      \item \underline{Fall 2: $x > 2C.$} Das Integral vereinfacht sich zu
  \begin{align}
     (f \ast g)(x) = \int_{C}^{x-C} f(x-y) ~g(y) \text{~d}y.
  \end{align}
  Für festes $x$ ist $[C, x-C]$ eine kompakte Menge. $f$ und $g$ sind lokal quadratisch integrierbar. Die Existenz des Integrals ist somit eine unmittelbare Folgerung aus der Ungleichung von Cauchy-Schwarz.
  \end{itemize}

  Wir wollen nun die $n$-te Faltung der Heaviside-Funktion $H$ induktiv berechnen. Die Behauptung ist
  \begin{align}
      H \ast^{(n)} H(t) = \mathbbm{1}_{(0, \infty)} (t) ~ \frac{t^n}{n!}.
  \end{align}

  Für $n = 1$ gilt nach dem ersten Aufgabenteil (mit $C = 0$)
  \begin{align}
      H \ast H(t) = \mathbbm{1}_{(0, \infty)} (t) ~ \int_0^t H(t-y) ~H(y) \text{~d}y = \mathbbm{1}_{(0, \infty)} (t) ~ \int_0^t 1 \text{~d}y = \mathbbm{1}_{(0, \infty)} (t) ~ t.
  \end{align}

  Im Induktionsschritt gilt (der Träger von $H \ast^{(n-1)} H$ ist nach Induktionsvoraussetzung nach unten durch Null beschränkt) wieder mit Teil eins
  \begin{align}
      H \ast^{(n)} H(t) = H \ast (H \ast^{(n-1)} H) = \mathbbm{1}_{(0, \infty)}(t) ~ \int_0^t \frac{y^{n-1}}{(n-1)!} \text{~d}y =  \mathbbm{1}_{(0, \infty)}(t) ~ \frac{t^n}{n!}.
  \end{align}
\end{solution}

% -------------------------------------------------------------------------------- %
