\begin{exercise}
Gegeben sei ein implizites, $s$-stufiges Runge-Kutta-Verfahren der Form
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{align}
  \begin{matrix}
  c & \vline & A \\
  \hline
  0 & \vline & b^{\top}
  \end{matrix}.
\end{align}
Zeigen Sie: Angewendet auf das Anfangswertproblem $y^{\prime} = \lambda y$ mit
$y(0) = y_0$ und $\lambda \in \mathbb{C}$ gilt für hinreichend kleine $h$
\begin{align}
  y_{i+1} = R(\lambda h)y_i
\end{align}
mit einer rationalen Funktion $R = P/Q$ und Polynomen $P,Q \in \Pi_s$ vom
maximalen Grad $s$.
\end{exercise}
\begin{solution}
In diesem Fall ergibt sich also durch die Definition der Inkremente
\begin{align*}
    \forall j = 1,\dots,s: \text{~~} & k_{j} = \lambda y + \lambda h\sum_{l=1}^{s}A_{jl}k_{l} \\
    \Leftrightarrow \text{~~} & \lambda y =(1- \lambda hA_{jj})k_{j} -\sum_{l=1, l \neq j}^{s}\lambda hA_{jl}k_{l} .
\end{align*}
Diese Gleichungen lassen sich äquivalent umschreiben in
\begin{align*}
    (I-\lambda hA)\cdot k &= \lambda y \cdot \mathbbm{1} \\
    \Leftrightarrow \text{~~} k &= \lambda y \cdot (I-\lambda hA)^{-1} \mathbbm{1}
\end{align*}
wobei die Inverse für hinreichend kleine $h$ existiert.
Für das Ein-Schritt-Verfahren gilt also
\begin{align}
    y_{l+1} = y_{l} + h\cdot b^{T} k = y_{l}\underbrace{(1 + \lambda h \cdot b^{T}(I-\lambda hA)^{-1} \mathbbm{1})}_{=:R} .
\end{align}
Man sieht leicht, dass $R$ eine rationale Funktion der gewünschten Form ist, wenn $\tilde{R}(\lambda h) := b^{T}(I-\lambda hA)^{-1} \mathbbm{1})$ eine rationale Funktion ist mit $\tilde{R} = \tilde{P}/\tilde{Q}$ und $\tilde{P} \in \Pi_{s-1}, \tilde{Q} \in \Pi_{s}$.

Das Element an der Stelle $(l,k)$ der Inversen von $C := (I-\lambda hA)$ ist gegeben durch (s. Havlicek S.$203$)
\begin{align*}
    \frac{c_{lk}^{\#}}{\det C}.
\end{align*}

Dabei ist $\det C$ offensichtlich ein Polynom vom Grad $\leq s$, da die Einträge von $C$ maximal Polynome vom Grad $1$ sind (in $\lambda h$).

Ebenso ist $c_{lk}^{\#}$ als Determinante von $C_{lk}$ ein Polynom vom Grad $\leq s-1$.

Daraus folgt schließlich durch Ausführen der Matrix-Vektor-Multiplikation $\tilde{R} = \frac{\sum_{l=1}^{s}b_{l}\sum_{k=1}^{s}c_{lk}^{\#}}{\det C}$. Es ist also $\tilde{P} = \sum_{l=1}^{s}b_{l}\sum_{k=1}^{s}c_{lk}^{\#}$ und $\tilde{Q} = \det C$.
\end{solution}
\\
\\
\begin{solution}
\textbf{Version 2:} \\
Wir zeigen die Behauptung $y_{i+1} = \frac{P}{Q}(\lambda h)y_i$ mit einem von $b$
unabhängigen $Q$ mittels Induktion nach der Stufe $s$. \\
\begin{itemize}
  \item [s = 1:]
  \begin{align*}
    k_1 &= f(t + c_1h,y_i + hA_{11}k_1) = \lambda y_i + \lambda  hA_{11}k_1 \iff k_1 = \frac{\lambda y_i}{1 - \lambda hA_{11}} \\
    y_{i+1} &= y_i + hb_1k_1 = y_i + hb_1\frac{\lambda y_i}{1 - \lambda hA_{11}}
    = y_i\left(\frac{1 - \lambda hA_{11} + \lambda hb_1}{1 - \lambda h A_{11}}\right) =: y_i\left(\frac{P_1^b}{Q_1}\right)(\lambda h)
  \end{align*}
  \item [s - 1 $\rightarrow$ s:]
  \begin{align*}
    k_s &= \frac{\lambda\left(y_i + h\sum_{\ell=1}^{s-1}A_{s\ell}k_{\ell}\right)}{1 - \lambda h A_{ss}}\\
    y_{i+1} &= y_i + h\sum_{j=1}^sb_jk_j = y_i + h\left(\sum_{j=1}^{s-1}b_jk_j + b_s\frac{\lambda\left(y_i + h\sum_{\ell=1}^{s-1}A_{s\ell}k_{\ell}\right)}{1 - \lambda h A_{ss}}\right)
  \end{align*}
  Mit der Induktionsannahme können wir $y_i + h\sum_{j=1}^{s-1}b_jk_j = \frac{P_{s-1}^b}{Q_{s-1}}(\lambda h)y_i$ \\
  und $y_i + h\sum_{j=1}^{s-1}A_{sj}k_j = \frac{P_{s-1}^*}{Q_{s-1}}(\lambda h)y_i $ schreiben.
  \begin{align*}
    y_{i+1} &= \frac{P_{s-1}^b}{Q_{s-1}}(\lambda h)y_i + b_s\frac{\lambda h\left(\frac{P_{s-1}^*}{Q_{s-1}}(\lambda h)\right)}{1 - \lambda h A_{ss}}
    = \frac{P_{s-1}^b}{Q_{s-1}}(h\lambda)y_i + \frac{P_1^*\frac{P_{s-1}^*}{Q_{s-1}}(\lambda h)}{Q_1^*}y_i \\
    &= y_i\left(\frac{P_{s-1}^b}{Q_{s-1}}(\lambda h) + \frac{P_1^*P_{s-1}^*}{Q_1^*Q_{s-1}}(\lambda h)\right)
    = y_i\left(\frac{P_{s-1}^bQ_1^* + P_1^*P_{s-1}^*}{Q_1^*Q_{s-1}}(\lambda h)\right)
  \end{align*}
  und die Aussage ist aufgrund
  \begin{align*}
    Q_s := Q_1^*Q_{s-1} \in \Pi_s \\
    P_s := P_{s-1}^bQ_1^* + P_1^*P_{s-1}^* \in \Pi_s \\
    y_{i+1} = y_i\left(\frac{P_s}{Q_s}\right)(\lambda h)
  \end{align*}
  gezeigt.
\end{itemize}
\end{solution}
