% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{exercise}

Betrachten Sie das Anfangswertproblem für die \textit{freie Schrödingergleichung}
\begin{align*}
  \begin{cases}
  i\frac{\partial u}{\partial t} = -\Delta u & \text{in } \Omega = \R^n \times [0,\infty), \\
  u(x,0) = f(x) & \text{für } x \in \R^n,
  \end{cases}
\end{align*}
wobei $f \in L^1(\R^n) \cap L^2(\R^n)$ und $i$ die imaginäre Einheit ist.
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
  \item Bestimmen Sie für eine Lösung $u$ des AWP mit $u(t) \in L^1(\R^n)$
  für alle $t \geq 0$ eine Darstellung mittels Fourier-Transformation.
  \item Zeigen Sie, dass $\|u(\cdot,t)\|_{L^2(\Omega)} = \|f\|_{L^2(\Omega)}$ für $t > 0$.
\end{enumerate}

\end{exercise}

% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{solution}
	\phantom{}
	\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
		\item Wir betrachten das Fouriertransformierte Anfangswertproblem
			\begin{align*}
			i \widehat{u}_t = \widehat{- \Delta u} = - \sum_{i = 1}^n \widehat{\pderivative[2][]{x_i}u} = \sum_{i = 1}^n x_i^2 \widehat{u} = |x|^2 \widehat{u} \\
			\widehat{u}(k,0) = \widehat{f}(x).
			\end{align*}
			Eine Lösung davon ist gegeben durch
			\begin{align*}
			\widehat{u}(k,t) = \widehat{f}(k) \mathrm{e}^{-i|k|^2t}
			\end{align*}
			und mit der Definition $\widehat{w}(k,t) := \mathrm{e}^{-i|k|^2t}$ erhalten wir
			\begin{align*}
			u(x,t) = (2\pi)^{-n} \Int[\R][]{\widehat{f}(k) \widehat{w}(k,t) \mathrm{e}^{i x \cdot k}}{k} = (2\pi)^{-n} \Int[\R][]{\widehat{f \ast w}(k, t) \mathrm{e}^{i x \cdot k}}{k} = (f \ast w)(x,t)
			\end{align*}
			Für alle $x \in \R^n$ und alle $t \in \R^+$ gilt mit der Koflächenformel 
			\begin{align*}
			w(x,t) &= (2 \pi)^{-n} \Int[\R^n][]{\mathrm{e}^{- i |k|^2 t} \mathrm{e}^{i k \cdot x}}{k} = (2 \pi)^{-n} \Int[\R^n][]{\mathrm{e}^{- i (|k|^2 t - k \cdot x)}}{k} = (2 \pi)^{-n} \Int[\R^n][]{\mathrm{e}^{- i \vbraces{k \sqrt{t} - \frac{x}{2 \sqrt{t}}}^2 + i\frac{|x|^2}{4t}}}{k} \\
			&= (2 \pi)^{-n} \mathrm{e}^{i\frac{|x|^2}{4t}} \Int[\R^n][]{\mathrm{e}^{- i \vbraces{k \sqrt{t} - \frac{x}{2 \sqrt{t}}}^2}}{k} = (2 \pi)^{-n} t^{-\frac{n}{2}} \mathrm{e}^{i\frac{|x|^2}{4t}} \Int[\R^n][]{\mathrm{e}^{- i|u|^2}}{u} \\
			&= (2 \pi)^{-n} t^{-\frac{n}{2}} \mathrm{e}^{i\frac{|x|^2}{4t}} \Int[\R^+][]{\Int[\partial B_r(0)]{\mathrm{e}^{- i|y|^2}}{\mathcal{H}^{n - 1}(y)}}{r} \\
			&= (2 \pi)^{-n} t^{-\frac{n}{2}} \mathrm{e}^{i\frac{|x|^2}{4t}}  \Int[\R^+][]{\mathcal{H}^{n - 1}(\partial B_r(0))\mathrm{e}^{- ir^2}}{r} \\
			&= (2 \pi)^{-n} t^{-\frac{n}{2}} \mathrm{e}^{i\frac{|x|^2}{4t}} S_n  \Int[\R^+][]{r^{n - 1}\mathrm{e}^{- ir^2}}{r}
			\end{align*}
			oder aber mit dem Wert des Fresnel-Integrals
			\begin{align*}
			w(x,t) &= (2 \pi)^{-n} \Int[\R^n][]{\mathrm{e}^{- i |k|^2 t} \mathrm{e}^{i k \cdot x}}{k} = (2 \pi)^{-n} \Int[\R^n][]{\mathrm{e}^{- i (|k|^2 t - k \cdot x)}}{k} = (2 \pi)^{-n} \Int[\R^n][]{\mathrm{e}^{- i \vbraces{k \sqrt{t} - \frac{x}{2 \sqrt{t}}}^2 + i\frac{|x|^2}{4t}}}{k} \\
			&= (2 \pi)^{-n} \mathrm{e}^{i\frac{|x|^2}{4t}} \Int[\R^n][]{\mathrm{e}^{- i \vbraces{k \sqrt{t} - \frac{x}{2 \sqrt{t}}}^2}}{k} = (2 \pi)^{-n} t^{-\frac{n}{2}} \mathrm{e}^{i\frac{|x|^2}{4t}} \Int[\R^n][]{\mathrm{e}^{- i|u|^2}}{u} \\
			&= (2 \pi)^{-n} t^{-\frac{n}{2}} \mathrm{e}^{i\frac{|x|^2}{4t}} \prod_{j = 1}^n 2 \Int[\R^+][]{\mathrm{e}^{- iu_j^2}}{u_j} \\
			&= (2 \pi)^{-n} t^{-\frac{n}{2}} \mathrm{e}^{i\frac{|x|^2}{4t}} \prod_{j = 1}^n 2 \pbraces{\underbrace{\Int[\R^+][]{\cos\pbraces{u_j^2}}{u_j}}_{= \frac{\sqrt{2\pi}}{8}} - i \underbrace{\Int[\R^+][]{\sin\pbraces{u_j^2}}{u_j}}_{= \frac{\sqrt{2\pi}}{8}}} \\
			&= (2 \pi)^{-n} t^{-\frac{n}{2}} \mathrm{e}^{i\frac{|x|^2}{4t}} \prod_{j = 1}^n 2\frac{2\sqrt{\pi}}{8} \pbraces{ \frac{1}{\sqrt{2}} - i\frac{1}{\sqrt{2}} } \\
			&= (2 \pi)^{-n} t^{-\frac{n}{2}} \mathrm{e}^{i\frac{|x|^2}{4t}} \frac{\pi^{\frac{n}{2}}}{2^n} \mathrm{e}^{-i n \frac{\pi}{4}} = \mathrm{e}^{-i n \frac{\pi}{4}} 4^{-n} (\pi t)^{-\frac{n}{2}} \mathrm{e}^{i\frac{|x|^2}{4t}}
			\end{align*}
		\item Wir erinnern uns an die Tatsache aus Analysis, dass die Fouriertransformation (in der dortigen Definition) eine Isometrie ist und berechnen
		\begin{align*}
		\norm[L^2(\R^n)]{u(\cdot, t)} &= (2 \pi)^{\frac{n}{2}} \norm[L^2(\R^n)]{\widehat{u}(\cdot, t)} = (2 \pi)^{\frac{n}{2}} \norm[L^2(\R^n)]{\widehat{f} \mathrm{e}^{-i |\cdot|^2 t}} \\
		&= (2 \pi)^{\frac{n}{2}} \Int[\R^n]{\vbraces{\widehat{f}(x)}^2 \underbrace{\vbraces{\mathrm{e}^{-i |x|^2 t}}^2}_{= 1}}{x} = (2 \pi)^{\frac{n}{2}} \norm[L^2(\R^n)]{\widehat{f}} = \norm[L^2(\R^n)]{f}
		\end{align*}
	\end{enumerate}

\end{solution}

% --------------------------------------------------------------------------------
