\begin{exercise}
\leavevmode \\
\begin{enumerate}[label = \textbf{\alph*)}]
  \item Betrachten Sie das RWP (auf $(0,1)$)
  \begin{align*}
    y^{\prime} = \begin{pmatrix}
      0 & 1 \\ 0 & 0
    \end{pmatrix}y, \qquad
    \begin{pmatrix}
      1 & 0 \\ 0 & 0
    \end{pmatrix}y(0)
    + \begin{pmatrix}
      -1 & 0 \\ 0 & 1
    \end{pmatrix}y(1)
    = \begin{pmatrix}
      0 \\ 1
    \end{pmatrix}.
  \end{align*}
  Hat das RWP eine Lösung?
  \item Diskutieren Sie die Lösbarkeit des RWP (auf $(0,\pi)$)
  \begin{align*}
  y^{\prime} = \begin{pmatrix}
    0 & 1 \\ -\alpha^2 & 0
  \end{pmatrix}y, \qquad
  \begin{pmatrix}
    1 & 0 \\ 0 & 1
  \end{pmatrix}y(0)
  + \begin{pmatrix}
    -1 & 0 \\ 0 & -1
  \end{pmatrix}y(\pi)
  = \begin{pmatrix}
    0 \\ 0
  \end{pmatrix}
  \end{align*}
  in Abhängigkeit von $\alpha \in \R$.
\end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{solution}
\leavevmode \\
\begin{enumerate}[label = \textbf{\alph*)}]
  \item Zuerst bestimmen wir eine Fundamentalmatrix für das System
  \begin{align*}
    y^{\prime}(x) &= \underbrace{\begin{pmatrix}
      0 & 1 \\ 0 & 0
    \end{pmatrix}}_{=: A}y(x).\\
  Y(x) &= \exp(xA) = \begin{pmatrix}
    1 & x \\ 0 & 1
  \end{pmatrix}
  \end{align*}
  ist unsere Lösung dafür. Da wir hier ein halbhomogenes System vorliegen haben
  mit $\ell = (0,1)^{\top}, b \equiv 0$, ist
  unsere Partikulärlösung $y_p \equiv 0$ und es folgt mit Satz 6.3, dass unser
  System genau dann lösbar ist, wenn für $B := R_0Y(0) + R_1Y(1)$
  \begin{align*}
    \Rang(B) = \Rang\left(B,\ell - R_by_p(b)\right) = \Rang(B,\ell)
  \end{align*}
  gilt, also
  \begin{align*}
    \Rang\left(\begin{pmatrix}
      1 & 0 \\ 0 & 0
    \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
      1 & 0 \\ 0 & 1
    \end{pmatrix} +
    \begin{pmatrix}
      -1 & 0 \\ 0 & 1
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
      1 & 1 \\ 0 & 1
    \end{pmatrix}\right) =
    \Rang\left(\begin{pmatrix}
      0 & -1 \\ 0 & 1
    \end{pmatrix}\right) = 1 \neq 2 =
    \Rang\left(\begin{pmatrix}
      0 & -1 & 0\\ 0 & 1 & 1
    \end{pmatrix}\right).
  \end{align*}
  Es folgt, dass unser Problem unlösbar ist.
  \item Unsere Fundamentalmatrix des homogenen Systems lautet für $\alpha \neq 0$
  \begin{align*}
    Y(x) = \exp(xA) = \begin{pmatrix}
      \cos(\alpha x) & \nicefrac{\sin(\alpha x)}{\alpha}  \\ -\alpha\sin(\alpha x) & \cos(\alpha x)
    \end{pmatrix}
  \end{align*}
  Wir gehen nach dem gleichen Schema wie zuvor vor und berechnen
  \begin{align*}
    B &= R_0Y(0) + R_{\pi}Y(\pi) =
    \begin{pmatrix}
      1 & 0 \\ 0 & 1
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
      \cos(0) & \nicefrac{\sin(0)}{\alpha}  \\ -\alpha\sin(0) & \cos(0)
    \end{pmatrix}
    + \begin{pmatrix}
      -1 & 0 \\ 0 & -1
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
      \cos(\alpha \pi) & \nicefrac{\sin(\alpha \pi)}{\alpha}  \\ -\alpha\sin(\alpha \pi) & \cos(\alpha \pi)
    \end{pmatrix} \\
    &= \begin{pmatrix}
      1 & 0 \\ 0 & 1
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
      1 & 0  \\ 0 & 1
    \end{pmatrix}
    + \begin{pmatrix}
      -1 & 0 \\ 0 & -1
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
      \cos(\alpha \pi) & \nicefrac{\sin(\alpha \pi)}{\alpha}  \\ -\alpha\sin(\alpha \pi) & \cos(\alpha \pi)
    \end{pmatrix} \\
    &= \begin{pmatrix}
      1 - \cos(\alpha \pi) & -\nicefrac{\sin(\alpha \pi)}{\alpha} \\
      \alpha\sin(\alpha \pi) & 1 - \cos(\alpha \pi)
    \end{pmatrix}
  \end{align*}
  Klarerweise löst $y \equiv 0$ unser Problem, damit ist die Existenz einer Lösung
  auf jeden Fall gegeben und wir erhalten mit dem zweiten Teil von Satz 6.3, dass
  unser Lösungsraum Dimension $\ker B$ hat. Also betrachten wir die lineare
  (Un)-Abhängigkeit der Spalten von $B$ in Abhängigkeit von $\alpha$.
  \begin{align*}
    \lambda(1 - \cos(\alpha \pi), \alpha\sin(\alpha \pi))^{\top} \stackrel{!}{=}
    (-\nicefrac{\sin(\alpha \pi)}{\alpha},1 - \cos(\alpha \pi))^{\top}
  \end{align*}
  Wir erhalten die beiden Gleichungen
  \begin{align*}
    \lambda(1 - \cos(\alpha \pi)) &= -\nicefrac{\sin(\alpha \pi)}{\alpha} \\
    \lambda\alpha\sin(\alpha \pi) &= 1 - \cos(\alpha \pi)
  \end{align*}
  Es folgt
  \begin{align*}
     -\nicefrac{\sin(\alpha \pi)}{\alpha} \stackrel{!}{=} \alpha\sin(\alpha \pi)
     \iff \sin(\alpha \pi)(\alpha + \frac{1}{\alpha}) \stackrel{!}{=} 0
  \end{align*}
  Diese Gleichheit wird genau von $\alpha \in \Z\backslash\{0\}$ erfüllt. Nun brauchen
  wir noch eine Fallunterscheidung:
  \begin{itemize}
    \item $\alpha \in 2\Z\backslash\{0\}$: \\
    Es gilt $1 - \cos(\alpha \pi) = 0$ und der Lösungsraum ist zwei-dimensional. Damit können wir eine allgemeine Lösung $y$
    angeben als
    \begin{align*}
      y(x) = Y(x)(a,b)^{\top} = (a\cos(\alpha x) + b\frac{\sin(\alpha x)}{\alpha}, -a\alpha\sin(\alpha x) + b\cos(\alpha x)), \qquad a,b \in \R.
    \end{align*}
    \item $\alpha \in 2\Z+1\backslash\{0\}$: \\
      Der Lösungsraum ist ein-dimensional und lässt sich angeben als
      Lösung von $Bx = (0,0)^{\top}$:
      \begin{align*}
        \begin{pmatrix}
          1 - \cos(\alpha \pi) & 0 \\
          0 & 1 - \cos(\alpha \pi)
        \end{pmatrix}
        \begin{pmatrix}
          a \\ b
        \end{pmatrix}
        &= \begin{pmatrix}
          0 \\ 0
        \end{pmatrix} \iff
        \begin{pmatrix}
          a \\ b
        \end{pmatrix}
        = \begin{pmatrix}
          \cos(\alpha \pi) \\ \cos(\alpha \pi)
        \end{pmatrix}\\
        y(x) &=
        \begin{pmatrix}
          \cos(\alpha \pi)\cos(\alpha x) + \cos(\alpha \pi)\frac{\sin(\alpha x)}{\alpha} \\
          -\cos(\alpha \pi)\alpha\sin(\alpha x) + \cos(\alpha \pi)\cos(\alpha x)
        \end{pmatrix}.
      \end{align*}
    \item $\alpha \notin \Z$: \\
      Der Lösungsraum ist null-dimensional, es gibt also nur die triviale $0$-Lösung.
    \item $\alpha = 0$:
      Die Fundamentalmatrix lautet
      \begin{align*}
        Y(x) = \begin{pmatrix}
          1 & x \\ 0 & 1
        \end{pmatrix}
      \end{align*}
      und wir erhalten
      \begin{align*}
        B = R_0Y(0) + R_{\pi}Y(\pi) =
        \begin{pmatrix}
          1 & 0 \\ 0 & 1
        \end{pmatrix}
        \begin{pmatrix}
          1 & 0  \\ 0 & 1
        \end{pmatrix}
        + \begin{pmatrix}
          -1 & 0 \\ 0 & -1
        \end{pmatrix}
        \begin{pmatrix}
          1 & \pi  \\ 0 & 1
        \end{pmatrix}
        = \begin{pmatrix}
          0 & -\pi \\ 0 & 0
        \end{pmatrix}
      \end{align*}
      Wieder ist der Lösungsraum ein-dimensional und man kann leicht nachrechnen, dass
      \begin{align*}
        y(x) = \begin{pmatrix}
          a \\ 0
        \end{pmatrix}, \qquad a \in \R
      \end{align*}
      die Randbedingungen erfüllt.
  \end{itemize}
\end{enumerate}
\end{solution}
