\begin{exercise}
    Zeigen Sie, dass jede abzählbare, dichte Kette $(M, \prec)$ ohne größtes und ohne kleinstes Element ordnungsisomorph zu $(\Q, <)$ ist.
\end{exercise}
\begin{solution}
    Wir betrachten Abzählungen $(m_n)_{n \in \N}$ von $M$ und $(q_k)_{k \in \N}$ von $\Q$. Wir definieren nun rekursiv den Isomorphismus $\varphi: M \to \Q$. Dieser soll $m_0 \mapsto q_0$ schicken. Ist $l \in \N \setminus \{0\}$ und ist für alle $n < l$ das Bild $\varphi(m_n) = q_{k_n}$ bereits definiert, dann definieren wir die endlichen Mengen
    \begin{align*}
        S_l := \{m_n \mid n < l \land m_n < m_l \} \quad \textrm{und} \quad G_l := \{m_n \mid n < l \land m_n > m_l \}.
    \end{align*}
    Außerdem definieren wir $s_l := \max \varphi(S_l)$ und $g_l := \min \varphi(G_l)$, wobei $s_l := -\infty$ falls $S_l = \emptyset$ und $g_l := \infty$, falls $G_l = \emptyset$. Nun definieren wir 
    \begin{align*}
        P_l := \{k \in \N \mid s_l < q_k < g_l \}
    \end{align*}
    und $k_l := \min P_l$ und schicken $m_l \mapsto q_{k_l}$. 
    \begin{enumerate}
        \item Zuerst zeigen wir die Wohldefiniertheit von $\varphi$ induktiv. $\varphi(m_0) = q_0$ macht den Anfang. Sei nun $l \in \N \setminus \{0\}$ und $\varphi \mid_{\{m_n \in M \mid n < l\}}$ bereits wohldefiniert. 
        
        Nehmen wir nun an es wäre $s_l \geq g_l$. Dann gibt es o.B.d.A $a < b < l: m_a < m_l < m_b \land \varphi(m_b) \leq \varphi(m_a)$. Wegen $a < b$ und $m_a < m_b$ gilt aber $\varphi(m_a) \leq s_a < \varphi(m_b)$, was ein Widerspruch ist. 
        
        Also gilt $s_l < g_l$ und weil $\Q$ dicht ist erhalten wir $P_l \neq \emptyset$ und $\min P_l$ ist wohldefniert.
        \item Nun zeigen wir die Strukturverträglichkeit.
            \begin{enumerate}
                \item [``$\Rightarrow$''] Sei $m_a < m_b$ mit o.B.d.A. $a < b$. Dann gilt nach Definition $\varphi(m_a) < \varphi(m_b)$. 
                \item [``$\Leftarrow$''] Sei $\varphi(m_a) < \varphi(m_b)$ mit o.B.d.A. $a < b$. Wäre nun $m_b \leq m_a$ dann gälte $\varphi(m_b) \leq \varphi(m_a)$ was ein Widerspruch ist. 
            \end{enumerate}
        \item Die Injektivität folgt unmittelbar aus der Strukturverträglichkeit. 
        \item Nun nehmen wir an $\varphi$ ist nicht surjektiv und definieren $l := \min \{k \in \N \mid \nExists m \in M : \varphi(m) = q_k \}$ und sei $\forall k < l: \varphi(m_{n_k}) = q_k$. Wir definieren 
        \begin{align*}
            T_l := \{q_k \mid k < l \land q_k < q_l\} \quad \textrm{und} \quad H_l := \{q_k \mid k < l \land q_k > q_l\} 
        \end{align*}
        und weiters $t_l := \max \varphi^{-1}(T_l)$ sowie $h_l := \min \varphi^{-1}(H_l)$. Wegen $\varphi(t_l) < q_l < \varphi(h_l)$ und der Strukturverträglichkeit gilt $t_l < h_l$. Also ist die Menge
        \begin{align*}
            R_l := \{n \in \N \mid t_l < m_n < h_l\}
        \end{align*}
        nicht leer und wir definieren $n_l := \min R_l$. Nun behaupten wir $\varphi(m_{n_l}) = q_l$ und müssen dafür $l = k_{n_l} = \min P_{n_l}$ zeigen. 

        Nehmen wir zuerst an es wäre $k_{n_l} < l$. Dann hat $q_{k_l}$ ein Bild unter $\varphi$ und es gilt entweder $\varphi(m_{n_l}) = q_{k_{n_l}} = \varphi(m_{n_{k_{n_l}}}) < \max T_l < q_l$ oder $\varphi(m_{n_l}) = q_{k_{n_l}} = \varphi(m_{n_{k_{n_l}}}) > \min H_l > q_l$ in jedem Fall ein Widerspruch. 

        Wir wissen also $k_{n_l} \geq l$. Nun gilt wegen $n_l = \min R_l$
        \begin{align*}
            \Forall n < n_l: m_n \leq t_l \lor h_l \leq m_n \Rightarrow \varphi(m_n) \leq \varphi(t_l) = \max T_l < q_l  \lor q_l < \min H_l = \varphi(h_l) \leq \varphi(m_n)
        \end{align*}
        und daher auch $s_{n_l} \leq \max T_l < q_l < \min H_l \leq g_{n_l}$. Damit ist also $l \in P_{n_l}$ also $k_{n_l} = \min P_{n_l} \leq l$. Wir erhalten $k_{n_l} = l$ und damit den Widerspruch $\varphi(m_{k_{n_l}}) = q_l$. 
    \end{enumerate} 
\end{solution}