% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{exercise}

	Lösen Sie die Rekursion $n a_n = (n + 1) a_{n - 1} + 2n$ mit $a_0 = 0$. 

\end{exercise}


\begin{solution}

	Wir dividieren auf beiden Seiten durch $n$ und erhalten die Rekursionsgleichung 
	\begin{align*}
	a_n = \frac{n + 1}{n} a_{n - 1} + 2, \quad a_1 = 2
	\end{align*}
	Um diese auf die Form des Skriptums zu bringen definieren wir $x_n := a_{n + 1}$ und erhalten 
	\begin{align*}
	x_n = \frac{n + 2}{n + 1} x_{n -1} + 2, \quad x_0 = 2
	\end{align*}
	Nun wissen wir aus Satz 4.1, dass 
	\begin{align*}
	x_n = \sum_{i = 0}^n 2 \prod_{j =  i + 1}^n \frac{j + 2}{j + 1}  = 2 \sum_{i = 0}^n \prod_{j =  i + 1}^n \frac{j + 2}{j + 1} = 2 \sum_{i = 0}^n \frac{n + 2}{i + 2} = 2 (n + 2) \sum_{i=2}^{n+2} \frac{1}{i} 
	\end{align*}
	Eine Lösung der Rekursionsgleichung ist. Mit Induktion erkennen wir
	\begin{align*}
	\prod_{j=i+1}^i = 1 = \frac{i + 2}{i + 2}, \quad \prod_{j = i+1}^{n + 1} \frac{j + 2}{j + 1} = \frac{n + 3}{n + 2} \frac{n + 2}{i + 2} = \frac{(n + 1) + 2}{i + 2}
	\end{align*}
	und 
	\begin{align*}
	\sum_{i = 2}^2 \frac{1}{i} = \frac{1}{2}, \quad \sum_{i = 2}^{n + 3} \frac{1}{i} = ?
	\end{align*}
	Wir erhalten schließlich
	\begin{align*}
	a_n = x_{n - 1} = 2 (n + 1) \sum_{i = 2}^{n + 1} \frac{1}{i}.
	\end{align*}
	Machen wir noch die Probe.
	\begin{align*}
	a_0 &= 0 \\ 
	2n(n + 1) \sum_{i = 2}^{n + 1} \frac{1}{i} &= n a_n \stackrel{!}{=} (n + 1) a_{n - 1} + 2n = (n + 1) 2n \sum_{i = 2}^{n} \frac{1}{i} + 2n \\
	&= 2n (n + 1)  \sum_{i = 2}^{n} \frac{1}{i} + 2n (n + 1) \frac{1}{n + 1} = \quad 2n(n + 1) \sum_{i = 2}^{n + 1} \frac{1}{i}
	\end{align*}
\end{solution}

% --------------------------------------------------------------------------------
