\begin{algebraUE}{1000}

Aufgabe 1000: Wenn Sie Aufgabe 1000 ankreuzen, dann laden Sie bitte auch Ihre Antwort hoch. (In der schriftlichen Ausarbeitung genügen Schlagworte.) \\

Beantworten Sie die folgenden Fragen und begründen Sie Ihre Antwort. (Ein Beweis im mathematischen Sinn für Ihre Antwort ist nicht gefragt und wahrscheinlich auch nicht möglich. Aufgrund des subjektiven Charakters dieser Aufgabe gibt es keine für sich genommen falschen Antworten, genauer: Falls Ihre Antwort falsch ist, kann Ihnen das nur schwer oder gar nicht nachgewiesen werden. Entscheidend sind Glaubwürdigkeit und/oder Überzeugungskraft Ihrer Begründungen.) \\

Hier die Fragen, die in Aufgabe 1000 zu beantworten sind:

\begin{enumerate}

  \item
  Welches Konzept, das in der Algebra eine besonders wichtige Rolle spielt, hat zur Erweiterung Ihres Verständnisses von Mathematik am meisten beigetragen?

  \item
  Unter den Inhalten der Vorlesung fanden Sie welches Resultat am beeindruckendsten?

  \item
  Was war am schwierigsten zu verstehen?

  \item
  Was ist die interessanteste mathematische Frage, die durch die Inhalte der Vorlesung zwar nahegelegt, in der Lehrveranstaltung (VO+UE+RE) aber nicht zufriedenstellend behandelt geschweige denn beantwortet wurde?

  \item
  Was an den Inhalten der Vorlesung hat Sie am wenigsten angesprochen?

  \item
  Was an Organisation, Stil etc. der Vorlesung ist Ihrem Geschmack nach am ehesten missglückt?

\end{enumerate}

\end{algebraUE}

\begin{solution}

ToDo!

\end{solution}
