\begin{exercise}
Betrachten Sie ein $m$-stufiges RK-Verfahren mit Butcher-Tableau
$\begin{array}{c|c}
  c &   A \\ \hline  & b^{\top}
\end{array}$ und ein Anfangswertproblem der Dimension $n = 1$.
Anstatt die (implizite) Gleichung für den Vektor $k \in \R^m$ der Stufen exakt
zu lösen, können auch $m$ Schritte der Banach Fixpunktiteration angewendet werden,
um Näherungen der Stufen zu erhalten. Mit $k^{(0)} := f(t_{\ell},y_{\ell})(1,\dots,1)^{\top} \in \R^m$
definiere $k^{(s)}, s = 0,\dots,m$ als Ergebnis der $s$-ten Fixpunktiteration und setze
$\widetilde{k} := k^{(m)}$. Dies definiert ein Einschrittverfahren:
\begin{align*}
  y_{\ell + 1} = y_{\ell} + h\sum_{j = 1}^m b_j \widetilde{k}_j.
\end{align*}
Berechnen Sie die Stabilitätsfunktion dieses Verfahrens. Ist dieses Verfahren
A-stabil?
\end{exercise}
\begin{solution}
Wir betrachten die Fixpunktiteration
\begin{align*}
  \Psi: \bigg\{\begin{matrix}
    \R^{n \times m} & \rightarrow & \R^{n \times m} \\
    (k_1,\dots,k_m) & \mapsto & \left(f\left(t + c_jh,y + h\sum_{\ell = 1}^m A_{j\ell}k_{\ell}\right)\right)_{j=1}^m
  \end{matrix}
\end{align*}
Dann erhalten wir mit dem Modellproblem $f(t,y) = \lambda y$ und $\1 := (1,\dots,1) \in \R^m$
\begin{align*}
  k^{(0)} &= \lambda y_l \1 \\
  k^{(1)}_{j0} &= \Psi(k^{(0)})_{j0}
  = \lambda\left(y_{\ell} + h\sum_{j_1 = 1}^mA_{j_0,j_1}\lambda y_{\ell}\right)
  = y_{\ell}\left(\lambda + h\lambda^2\sum_{j_1 = 1}^mA_{j_0,j_1}\right) \\
  k^{(2)}_{j0} &= \Psi(k^{(1)})_{j0}
  = \lambda\left(y_{\ell} + h\sum_{j_1 = 1}^mA_{j_0,j_1}y_{\ell}\left(\lambda + h\lambda^2
  \sum_{j_2 = 1}^mA_{j_1,j_2}\right)\right)
  = y_{\ell}\left(\lambda + h\lambda^2\sum_{j_1 = 1}^mA_{j_0,j_1}
  + h^2\lambda^3\sum_{j_1 = 1}^m\sum_{j_2 = 1}^m A_{j_0,j_1}A_{j_1,j_2}\right) \\
  &\vdots \\
  k^{(m)}_{j_0} &= y_{\ell}\sum_{k = 0}^m \lambda^{k+1}h^k\sum_{j_1 = 1}^m\dots\sum_{j_{k} = 1}^m
  \prod_{i=1}^k A_{j_{i-1}, j_i}.
\end{align*}
Also gilt
\begin{align*}
  y_{\ell+1} &= y_\ell + h\sum_{j_0 = 1}^{m} b_{j_0}k_{j_o}^{(m)} =
  y_\ell + h\sum_{j_0 = 1}^{m} b_{j_0}y_{\ell}\sum_{k = 0}^m \lambda^{k+1}h^k\sum_{j_1 = 1}^m\dots\sum_{j_{k} = 1}^m
  \prod_{i=1}^k A_{j_{i-1}, j_i} \\
  &= y_{\ell}\left(1 + (\lambda h)\sum_{i=1}^nb_i + \sum_{k=1}^m(\lambda h)^{k+1}
  \sum_{j_0 = 1}^mb_{j_0}\dots\sum_{j_k = 1}^m \prod_{i=1}^k A_{j_{i-1},j_i}\right) \\
  R(\lambda h) &= 1 + \lambda h + \sum_{k=1}^m(\lambda h)^{k+1}
  \sum_{j_0 = 1}^mb_{j_0}\dots\sum_{j_k = 1}^m \prod_{i=1}^k A_{j_{i-1},j_i}
  \in \Pi_{m+1}(\lambda h)
\end{align*}
Damit folgt, dass es ein $1 \leq v \leq m - 1$ gibt, sodass
\begin{align*}
  R(z) = \sum_{k= 0}^v a_kz^k
\end{align*}
mit $a_v \neq 0$ und es gilt
\begin{align*}
  |R(z)| \geq |a_v||z|^v - \sum_{k=0}^{v-1}|a_k||z^k|
  = |z|^v\left(|a_v| - \sum_{j = 0}^{v - 1}\frac{|a_j|}{|z|^{v - j}}\right)
  \stackrel{\Re(z) \rightarrow -\infty}{\longrightarrow} \infty.
\end{align*}
\end{solution}
