\begin{exercise}
Betrachten Sie für $\lambda, \mu, \gamma, a > 0$ das System
\begin{align*}
  x^{\prime} &= - \lambda xy - \mu x + \mu a \\
  y^{\prime} &= \lambda xy - \mu y + \gamma y \\
  z^{\prime} &= \gamma y - \mu z.
\end{align*}
Zeigen Sie, dass das System im Fall $a\lambda > \mu - \gamma > 0$ genau eine
nichttriviale Ruhelage $(x^*,y^*,z^*) \in (0,\infty)^3$ hat. Zeigen Sie, dass
die Funktion
\begin{align*}
  V(x,y,z) = x - x^*\ln(x) + y - y^*\ln(y)
\end{align*}
eine Ljapunovfunktion ist. Was können Sie über die Stabilität der Ruhelage $(x^*,y^*,z^*)$
sagen?
\end{exercise}

\begin{solution}
Wir setzen $f$ gleich Null und erhalten drei Gleichungen
\begin{align}
  \mu (a-x) &= \lambda xy \\
  y(\lambda x + \gamma - \mu) &= 0 \implies \lambda x  = \mu - \gamma \lor y = 0\\
  \mu z &= \gamma y \label{3}
\end{align}
Fall 1: $y = 0$: \\
Es folgt unmittelbar $z = 0, x = a$ \\
Fall 2: $y \neq 0$: \\
Es folgt $x = \frac{\mu - \gamma}{\lambda} > 0$. Setzen wir in die erste Gleichung ein
erhalten wir
\begin{align*}
  y = \frac{\mu a}{\mu - \gamma} - \frac{\mu}{\lambda}
  \iff y = \frac{\mu(\lambda a - (\mu - \gamma))}{(\mu - \gamma)\lambda} > 0
\end{align*}
Schließlich erhalten wir aus der letzten Gleichung
\begin{align*}
  z = \frac{\gamma}{\mu} \frac{\mu(\lambda a - (\mu - \gamma))}{(\mu - \gamma)\lambda} > 0.
\end{align*}
Wieder ziehen wir das hinreichende Kriterium für eine strikte Ljapunovfunktion zu Rate
\begin{align*}
  \nabla V(x,y,z)f(x,y,z) &= (1 - \frac{x^*}{x}, 1 - \frac{y^*}{y}, 0)^{\top}
  (- \lambda xy - \mu x + \mu a,\lambda xy - \mu y + \gamma y, \gamma y - \mu z) \\
  &= (1 - \frac{x^*}{x})(- \lambda xy + \mu (a - x)) + (1 - \frac{y^*}{y})(\lambda xy - \mu y + \gamma y) \\
  &= - \lambda xy + \mu (a - x) + \lambda x^*y - \mu \frac{x^*(a-x)}{x} + \lambda xy - \mu y + \gamma y
  + y^*(\mu - \gamma - \lambda)  \\
  &= \lambda y x^* + \mu (a - x - \frac{x^*(a-x)}{x} - y) + \gamma y + y^*(\mu - \gamma - \lambda)
\end{align*}
\end{solution}
