\begin{exercise}
Betrachten Sie für $\lambda, \mu, \gamma, a > 0$ das System
\begin{align*}
  x^{\prime} &= - \lambda xy - \mu x + \mu a \\
  y^{\prime} &= \lambda xy - \mu y + \gamma y \\
  z^{\prime} &= \gamma y - \mu z.
\end{align*}
Zeigen Sie, dass das System im Fall $a\lambda > \mu - \gamma > 0$ genau eine
nichttriviale Ruhelage $(x^*,y^*,z^*) \in (0,\infty)^3$ hat. Zeigen Sie, dass
die Funktion
\begin{align*}
  V(x,y,z) = x - x^*\ln(x) + y - y^*\ln(y)
\end{align*}
eine Ljapunovfunktion ist. Was können Sie über die Stabilität der Ruhelage $(x^*,y^*,z^*)$
sagen?
\end{exercise}

\begin{solution}
Wir setzen $f$ gleich Null und erhalten drei Gleichungen
\begin{align}
  \mu (a-x) &= \lambda xy \\
  y(\lambda x + \gamma - \mu) &= 0 \implies \lambda x  = \mu - \gamma \lor y = 0\\
  \mu z &= \gamma y \label{3}
\end{align}
Fall 1: $y = 0$: \\
Es folgt unmittelbar $z = 0, x = a$ \\
Fall 2: $y \neq 0$: \\
Es folgt $x = \frac{\mu - \gamma}{\lambda} > 0$. Setzen wir in die erste Gleichung ein
erhalten wir
\begin{align*}
  y = \frac{\mu a}{\mu - \gamma} - \frac{\mu}{\lambda}
  \iff y = \frac{\mu(\lambda a - (\mu - \gamma))}{(\mu - \gamma)\lambda} > 0
\end{align*}
Schließlich erhalten wir aus der letzten Gleichung
\begin{align*}
  z = \frac{\gamma}{\mu} \frac{\mu(\lambda a - (\mu - \gamma))}{(\mu - \gamma)\lambda} > 0.
\end{align*}
Damit lautet unsere eindeutige nichttriviale Ruhelage
\begin{align*}
  (x^*,y^*,z^*) = (\frac{\mu - \gamma}{\lambda},\frac{\mu(\lambda a - (\mu - \gamma))}{(\mu - \gamma)\lambda},
    \frac{\gamma}{\mu} \frac{\mu(\lambda a - (\mu - \gamma))}{(\mu - \gamma)\lambda}).
\end{align*}
Wieder ziehen wir das hinreichende Kriterium für eine strikte Ljapunovfunktion zu Rate
\begin{align*}
  \nabla V(x,y,z)f(x,y,z) &= \left(1 - \frac{x^*}{x}, 1 - \frac{y^*}{y}, 0\right)^{\top}
  \left(- \lambda xy - \mu x + \mu a,\lambda xy - \mu y + \gamma y, \gamma y - \mu z\right) \\
  &= \left(1 - \frac{x^*}{x})(- \lambda xy + \mu (a - x)\right) +
  \left(\left(1 - \frac{y^*}{y}\right)\left(\lambda xy - \mu y + \gamma y\right)\right) \\
  &= - \lambda xy + \mu (a - x) + \lambda x^*y - \mu \frac{x^*(a-x)}{x} + \lambda xy - \mu y + \gamma y
  + y^*(\mu - \gamma - \lambda x)  \\
  &= \mu \left(a - x - \frac{x^*(a-x)}{x}\right) + y(\gamma - \mu + \lambda x^*) + y^*(\mu - \gamma - \lambda x) \\
  &= \mu \left(a - x - \frac{(\mu - \gamma)(a-x)}{\lambda x}\right) + y(\gamma - \mu + \mu - \gamma) +
  y^*(\mu - \gamma - \lambda) \\
  &=\mu \frac{(a-x)(\gamma - \mu + \lambda x)}{\lambda x} + y^*(\mu - \gamma - \lambda x) \\
  &= \mu \frac{(a-x(1+\frac{\lambda}{\mu} y^*))(\gamma - \mu + \lambda x)}{\lambda x} \\
\end{align*}
Der Zähler hat also genau die Nullstellen $x^*, \frac{a}{1 + \frac{\lambda}{\mu}y^*} = x^*$.
Daher kann es im Zähler keinen Vorzeichenwechsel geben. Da der rechte Faktor für $x \to \infty$ sicher negativ wird
und der linke Faktor für $x \to \infty$ positiv, muss der Nenner insgesamt immer negativ sein.
Da die Ljapunovfunktion für für positive $x$ definiert ist, ist der Nenner immer positiv
und wir haben also eine strikte Ljapunovfunktion gegeben. \\
Setzen wir nun die Ruhelage in die Ljapunovfunktion ein:
\begin{align*}
  \nabla V(x^*,y^*,z^*) = \left(1 - \frac{x^*}{x^*}, 1 - \frac{y^*}{y^*}, 0\right) = (0,0,0).
\end{align*}
Betrachten wir nun die Hesse-Matrix
\begin{align*}
  D^2 V(x^*,y^*,z^*) = \begin{pmatrix}
    1 + \frac{x^*}{(x^*)^2} & 0 & 0 \\
    0 & 1 + \frac{y^*}{(y^*)^2} & 0 \\
    0 & 0 & 0
  \end{pmatrix}
  = \begin{pmatrix}
    1 + \frac{1}{x^*} & 0 & 0\\
    0 & 1 + \frac{1}{y^*} & 0 \\
    0 & 0 & 0 \\
  \end{pmatrix},
\end{align*}
welche positiv semidefinit ist. Wie man leicht erkennt, kann $(x^*,y^*,z^*)$ kein
striktes Minimum von $V$ sein, da $V$ gar nicht von $z$ abhängt. Damit können wir
die direkte Methode von Ljapunov nicht anwenden und somit nichts über die Stabilität
der Ruhelage aussagen. Ist das ein legitimes Resultat?
\end{solution}
