\begin{algebraUE}{386}
  Die Automorphismen von GF($p^n$) sind genau die Abbildungen der Form $a \mapsto a^{p^k}$
  mit $k = 0,1,\dots,n-1$ (die sogenannten Frobeniusautomorphismen). Sie bilden
  eine zyklische Gruppe, die vom Automorphismus $a \mapsto a^p$ erzeugt wird.


Beweisen Sie Satz 6.3.3.3, indem Sie folgendes zeigen:
\begin{enumerate}
  \item Ist $p$ eine Primzahl, $k,n \in \N, n \geq 1$, so ist die Abbildung
  $\varphi: a \mapsto a^p$ ein Automorphismus von GF($p^n$).
  \item Die in der Automorphismengruppe Aut(GF($p^n$)) von $\varphi$ erzeugte
  Untergruppe besteht aus allen \\
  $\varphi^k: a \mapsto a^{p^k}$ mit $k = 0,\dots,n-1$.
  \item Jeder Automorphismus $\varphi$ eines Körpers $K$ lässt den Primkörper $P$
  von $K$ punktweise fest. \\
  \textit{Hinweis:} $P$ wird als Ring mit $1$ von der leeren Menge erzeugt.
  \item Jeder Automorphismus von GF($p^n$) ist von der Form $a \mapsto a^{p^k}$. \\
  \textit{Hinweis:} Jeder Automorphismus ist eindeutig durch seinen Wert
  für ein primitives Element $\alpha$ bestimmt. Als mögliche Werte kommen genau
  die Konjugierten von $\alpha$ in Frage. Davon gibt es $n$ Stück, genauso viele
  wie Frobeniusautomorphismen.
\end{enumerate}
\end{algebraUE}
\begin{solution}\leavevmode \\
    \begin{itemize}
        \item[1.] $\varphi$ ist ein Körperhomomorphismus wegen Satz 3.3.4.3 und
        \begin{align*}
            \varphi(a + b) &= (a + b)^p = a^p + b^p = \varphi(a) + \varphi(b), \\
            \varphi(ab) &= (ab)^p = a^p b^p = \varphi(a) \varphi(b), \\
            \varphi(0) &= 0.
        \end{align*}

    Die Injektivität gilt wegen
    \begin{align*}
        \varphi(a) &= \varphi(b) \Longleftrightarrow a^p = b^p
        \iff a^p - b^p = 0 \stackrel{(1)}{\iff} a^p + (-b)^p = 0 \\ &
        \Longleftrightarrow (a-b)^p = 0  \Longleftrightarrow a - b = 0,
    \end{align*}
    wobei (1) für $p = 2$ aufgrund $-1 = 1$ gilt und sonst da $p$ ungerade ist. \\
    Weil GF($p^n$) eine endliche Menge ist, folgt aus der Injektivität schon die Surjektivität.

    \item[2.] Es gilt $\langle\varphi\rangle =
    \{\varphi^k~|~ 0 \leq k \leq \mathrm{ord}(\varphi) - 1\}
    = \{\varphi^k~|~ 0 \leq k \leq n - 1\}$, da
     \begin{align*}
      \varphi\circ\varphi(a) = \varphi(\varphi(a)) = \varphi(a^p) = (a^p)^p = a^{p^2} = \varphi^2(a)
    \end{align*}
    und
    \begin{align*}
      \varphi^n(a) = a^{p^n} = a.
    \end{align*}

    \item[3.] $P$ wird als $\mathrm{Ring}_1$ von der leeren Menge erzeugt. (Der erzeugte $\mathrm{Ring}_1$ ist schon ein Körper, denn für alle $a$ gilt: $(a^{p^n-2}) a = a^{p^n-1} = 1$ -- wir haben also für ein beliebiges $a$ im $\mathrm{Ring}_1$ ein Inverses gefunden.)

    Da ein Automorphismus auf einem $\mathrm{Ring}_1$ bereits durch seine Einschränkung auf ein Erzeugendensystem eindeutig bestimmt ist, kann es damit nur einen Automorphismus geben. Die Identität ist ein solcher und folglich auch der einzige.

    \item[4.] Wir zeigen noch, dass die Automorphismen $\varphi^k, k \in \{0, ..., n-1\}$ alle verschieden sind. Angenommen, es gäbe $i, j < n, i \neq j$ mit $a^{p^i} = a^{p^j}$ für alle $a.$ Die multiplikative Gruppe GF($p^n$)* hat ein erzeugendes Element $\alpha.$ Insbesondere gilt für dieses
    \begin{align*}
        1 = \alpha^{p^j - p^i}
    \end{align*}
    im Widerspruch zu $\mathrm{ord}(\alpha) = p^n - 1$. Es gibt also genau $n$ Frobeniusautomorphismen.

    Ein beliebiger Automorphismus $\psi$ ist eindeutig durch seinen Wert für $\alpha$ festgelegt. Sei $f$ das Minimalpolynom von $\alpha$ über $P.$ Als Werte für $\alpha$ unter $\psi$ kommen genau die Nullstellen von $f$ infrage, weil aus (3) unmittelbar folgt, dass ein Automorphismus Nullstellen wieder auf Nullstellen abbilden muss.
    \begin{align*}
      f(\psi(\alpha)) = \sum_{k=0}^n\underbrace{a_k}_{\in P}\psi(\alpha)^k =
      \sum_{k=0}^n\psi(a_k)\psi(\alpha^k) = \sum_{k=0}^n\psi(a_k\alpha^k) =
      \psi(\sum_{k=0}^na_k\alpha^k) = \psi(f(\alpha)) = \psi(0) = 0.
    \end{align*} $f$ hat Grad $n$ und somit maximal $n$ Nullstellen, ergo gibt es auch höchstens $n$ Automorphismen.
  \end{itemize}
\end{solution}
