% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{exercise}

Sei $H$ ein Hilbert-Raum mit Skalarprodukt $(\cdot; \cdot)_H$, $a: H \times H \to \R$ eine stetige, elliptische und symmetrische Bilinearform, $u \in H$ und $V \subset H$ ein abgeschlossener, nicht-trivialer linearer Unterraum.
Zeigen Sie

\begin{enumerate}[label = \textbf{\alph*)}]

  \item Es existiert ein Minimierer $u_0 \in V$ von $a(u- \cdot; u- \cdot)$ auf $V$.

  \item Für diesen Minimierer gilt $a(u-u_0,v) = 0$ für alle $v \in V$.

  \item Dieser Minimierer ist eindeutig.

  \item Die Abbildung $P: u \mapsto Pu := u_0$ ist ein Projektor auf $V$ mit

  \begin{align}
    \sup_{v \in H \setminus \Bbraces{0}}
    \frac{a(Pv; Pv)}{a(v; v)} = 1
  \end{align}

\end{enumerate}

\textit{Hinweis zu a:}
Wählen Sie eine Minimierungsfolge $(v_n)_{n \in \N}$ von $d := \inf_{v \in V} a(u - v; u - v)$ und zeigen Sie, dass diese Folge eine Cauchy-Folge ist.
Hilfreich kann dabei folgende Identität sein:

\begin{align}
  a(v_n - v_m ; v_n - v_m)
  =
  2 a(v_n - u; v_n - u)
  +
  2 a(v_m - u; v_m - u) -
  4 a\pbraces
  {
    \frac{1}{2}(v_n + v_m) - u;
    \frac{1}{2}(v_n + v_m) - u
  }
\end{align}

\end{exercise}

% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{solution}

Zunächst sei bemerkt, dass $V$ selber, aufgrund der Abgeschlossenheit, wieder ein Hilbertraum ist.

\begin{enumerate}[label = \textbf{\alph*)}]

  \item Wähle eine Minimierungsfolge $(v_n)_{n \in \N}$ von $d := \inf_{v \in V} a(u - v; u - v)$.
  Wir zeigen, dass diese Folge eine Cauchy-Folge ist. \\
  (Die Identität aus der Angabe erhält man durch Anwendung der Parallelogrammregel
  auf die Elemente $v_n -u$ und $v_m - u$.)

  \begin{align*}
    M \norm[H]{v_n - v_m}^2
    & \leq
    a(v_n - v_m; v_n - v_m ) \\
    &=
    2 a(v_n - u; v_n - u)
    +
    2 a(v_m - u; v_m - u)
    -
    4 a\pbraces
  {
    \frac{1}{2}(v_n + v_m) - u;
    \frac{1}{2}(v_n + v_m) - u
  } \\
  & \leq
  2 \underbrace
  {
    a(v_n - u; v_n - u)
  }_{
    \xrightarrow{n \to \infty} d
  }
  +
  2 \underbrace{
    a(v_m - u; v_m - u)
  }_{
    \xrightarrow{m \to \infty} d
  }
  - 4d
  \xrightarrow{n, m \to \infty} 0
  \end{align*}

  Weil $V$ ja ein Hilbertraum also vollständig ist, konvergiert $(v_n)_{n \in \N}$ als Cauchy-Folge gegen einen Grenzwert $u_0 \in V$.
  Die Funktion $v \mapsto a(u - v, u - v)$ ist als Verknüpfung von stetigen Abbildungen wieder stetig.
  Damit ist $u_0$ tatsächlich ein gesuchter Minimierer.

  \item Sei $v \in V$.

  \begin{align*}
    & \implies
    a(u - u_0, u - u_0)
    \leq
    a(u - u_0 + v, u - u_0 + v)
    =
    a(u - u_0, u - u_0) + a(v, v) + 2 a(u - u_0, v) \\
    & \implies
    0 \leq a(v, v) + 2 a(u - u_0, v)
  \end{align*}

  Dazu leiten wir einen Widerspruch her.
  Angenommen $a(u - u_0, v) \neq 0$.
  Dann betrachte die folgende quadratische Gleichung.

  \begin{align*}
    \lambda^2 a(v, v) + \lambda a(u - u_0, v) = 0
    \implies
    \lambda_1 = 0
    \implies
    \lambda a(v, v) + a(u - u_0, v) = 0
    \implies
    \lambda_2 \neq 0
  \end{align*}

  Die Gleichung hat zwei unterschiedliche Nullstellen.

  \begin{align*}
    \implies
    \Exists \lambda \in \R:
    a(\lambda v, \lambda v) + a(u - u_0, \lambda v)
    =
    \lambda^2 a(v,v) + \lambda a(u - u_0, v) < 0.
  \end{align*}

  Widerspruch!

  \item Sei $u_1 \in V$ ein weiterer Minimierer.
  Weil $V$ ein linearer Unterraum ist, ist $u_1 - u_0 \in V$.
  Die Aussage aus b) gilt also für $u_0$ und $u_1$.

  \begin{align*}
    \implies
    M \norm[H]{u_1 - u_0}^2
    \leq
    a(u_1 - u_0, u_1 - u_0)
    =
    a(u_1 - u, u_1 - u_0)
    -
    \underbrace{a(u - u_0, u_1 - u_0)}_0
    =
    a(u_1 - u, u_1 - u_0) = 0.
  \end{align*}

  \item   \item $P$ ist auf $V$ klarerweise die Identität auf $V$, da $a(u - u, u - u) = 0$. \\
    Für die Linearität seien $u, v \in H$ beliebig fest.
    Mit der Parallelogrammregel erhalten wir
    \begin{align*}
    &
    a(u + \lambda v - (P(u) + \lambda P(v)), u + \lambda v - (P(u) + \lambda P(v))) \\
    & =
    2a(u - P(u), u - P(u)) +  2(\lambda v - \lambda P(v), \lambda v - \lambda P(v))
    - a(u - P(u) - v + P(v), u - P(u) - v + P(v)).
    \end{align*}
    Betrachten wir den letzten Term separat:
    \begin{align*}
      & a(u - P(u) - v + P(v), u - P(u) - v + P(v)) \\
      &= a(u-v,u-v) + a(P(v)-P(u),P(v)-P(u)) + 2a(u-v,P(v)-P(u)).
    \end{align*}
    Wieder interessieren wir uns besonders für den letzten Term:
    \begin{align*}
      2a(u-v,P(v)-P(u)) &= 2a(u,P(v) - P(u)) - 2a(v,P(v) - P(u)) \\
      &= 2a(P(u) + (u - P(u)), P(v) - P(u)) - 2a(P(v) + (v - P(v)), P(v) - P(u)).
    \end{align*}
    Da $P(v) - P(u) \in V$ können wir die Identität aus b) verwenden und erhalten
    \begin{align*}
      2a(u-v,P(u)-P(v)) &= 2a(P(u) + (u -P(u)), P(u) -P(v)) - 2a(P(v) + (v - P(v)), P(v) - P(u)) \\
      &= 2a(P(u) - P(v), P(v) - P(u)).
    \end{align*}
    Also setzen wir zurück ein
    \begin{align*}
      &a(u - P(u) - v + P(v), u - P(u) - v + P(v)) \\
      &=a(u-v,u-v) + a(P(u)-P(v),P(u)-P(v)) + 2a(P(u) - P(v), P(v) - P(u)) \\
      &= a(u-v,u-v) - a(P(u)-P(v),P(u)-P(v)).
    \end{align*}
    Damit folgt aufgrund der Minimierungseigenschaft von $P(u)$ und $P(v)$ für alle $w \in V$
    \begin{align*}
      & a(u + \lambda v - (P(u) + \lambda P(v)), u + \lambda v - (P(u) + \lambda P(v))) \\
      &= 2a(u - P(u), u - P(u)) +  2\lambda^2(v - P(v), v - P(v))
      - a(u-v,u-v) + a(P(u)-P(v),P(u)-P(v)) \\
      &\leq 2a(u - w, u - w) +  2(\lambda v - w, \lambda v - w)
      - a(u-v,u-v) = a(u + \lambda v - 2w, u + \lambda v - 2w)
    \end{align*}
    Alte Rechnung:
    \begin{align*}
      &
      a(u + \lambda v - (P(u) + \lambda P(v)), u + \lambda v - (P(u) + \lambda P(v))) \\
      & =
      a(u - P(u), u - P(u))
      +
      \lambda^2 a(v - P(v), v - P(v))
      +
      2 \lambda a(u - P(u), v - P(v)) \\
      & \leq
      a(u - w, u - w)
      +
      \lambda^2 a(v - w / \lambda, v - w / \lambda)
      +
      2 \lambda a(u - P(u), v - w/\lambda) \\
      & =
      a(u - w, u - w)
      +
      a(\lambda v - w, \lambda v - w)
      +
      2 a(u - P(u), \lambda v - w) \\
      &=   a(u - w, u - w)
        +
        a(\lambda v - w, \lambda v - w)
        +
        2 a(u -w, \lambda v - w) - 2a(P(u) -w, \lambda v - w) \\
      &= a(u + \lambda v - 2w, u + \lambda v - 2w) - 2a(P(u) -w, \lambda v - w)
    \end{align*}

  Um die Eigenschaft des Supremums einzusehen, zeigen wir zuerst mithilfe der Ellipzität und \textbf{b)}

  \begin{align*}
    a(v; Pv)
    =
    a(v; Pv) - a(v-Pv; Pv)
    =
    a(Pv; Pv)
    \geq
    0
  \end{align*}

  Damit weisen wir nach

  \begin{multline*}
    a(Pv; Pv)
    \leq
    a(-Pv; -Pv) + a(v; v)
    =
    a(v-Pv; v-Pv) + a(v-Pv; Pv) \\
    =
    a(v-Pv; v)
    \leq
    a(v-Pv; v) + a(v; Pv)
    =
    a(v; v)
  \end{multline*}

  Klarerweise wird das Supremum für $v \in V$ auch angenommen.
\end{enumerate}

\end{solution}

% --------------------------------------------------------------------------------
