% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{exercise}[196]

Sei $f: \N \to \N$ primitiv rekursiv. Dann ist auch die durch
$(\Sigma f)(n) := \sum_{i < n} f(i)$ definierte Funktion primitiv rekursiv,
und überdies (schwach) monoton wachsend. 
\\
\\
Sei umgekehrt $g:\N \to \N$ schwach monoton wachsend. Wenn $g$ primitiv rekursiv ist, dann ist auch die durch $(\Delta g)(n) := g(n + 1) - g(n)$ definierte Funktion primitiv rekursiv.

\end{exercise}

% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{solution}

	\begin{align*}
	(\Sigma f)(0) = f(0) \\
	\forall n \in \N: (\Sigma f)(n + 1) = (\Sigma f)(n) + f(n + 1)
	\end{align*}
	und $\Delta g$ ist als Verknüpfung von primitiv rekrusiven Funktionen wieder primitiv rekursiv.

\end{solution}
