\begin{theorem*}[Verallgemeinertes Kreuzprodukt]

Seien $n \in \N$ und $v^{(1)}, \ldots, v^{(n-1)} \in \R$.
Mögen $e_1, \ldots, e_n \in \R^n$ die kanonischen Basis-Vektoren, und $(\cdot, \cdot)$ das kanonische Skalarprodukt bezeichnen.

\begin{align*}
  v^{(n)}_i := \det{(v^{(1)}, \ldots, v^{(n-1)}, e_i)},
  \quad
  i = 1, \ldots, n
\end{align*}

Dann steht $v^{(n)}$ orthogonal auf die anderen Vektoren.
D.h.

\begin{align*}
  \Forall i = 1, \ldots, n-1:
  (v^{(n)}, v^{(i)}) = 0.
\end{align*}

Insbesondere, ist diese Vorschrift eine Verallgemeinerung des Kreuzprodukts ($n = 3$), die einen $n$-dimensionalen orthogonalen Vektor produziert.

\begin{align*}
  \times:
  (\R^n)^{n-1} \to \R^n:
  (v^{(1)}, \ldots, v^{(n-1)})
  \mapsto
  v^{(n)}
\end{align*}

\end{theorem*}

\begin{proof}

Seien $i = 1, \ldots, n$ und $A_i$ die Matrix $(v^{(1)}, \ldots, v^{(n-1)})$ ohne die $i$-te Zeile und letzte Spalte.

Sei $j = 1, \ldots, n-1$ und $B_j = (v^{(1)}, \ldots, v^{(n-1)}, v^{(j)})$.
Weil bei den Vektoren, die $B_j$ bilden, $v^{(j)}$ doppelt vorkommt, sind diese linear abhängig.
Also, ist $B_j$ singulär und $\det{B_j} = 0$.

\begin{align*}
  v^{(i)}_n
  :=
  \begin{vmatrix}
    v^{(1)}_1 & v^{(2)}_1 & \cdots & v^{(n-1)}_1 & \delta_{1 i} \\
    v^{(1)}_2 & v^{(2)}_2 & \cdots & v^{(n-1)}_2 & \delta_{2 i} \\
    \vdots    & \vdots    & \ddots & \vdots      & \vdots \\
    v^{(1)}_n & v^{(2)}_n & \cdots & v^{(n-1)}_n & \delta_{n i}
  \end{vmatrix},
  \quad
  \det{B_j}
  =
  \begin{vmatrix}
    v^{(1)}_1 & v^{(2)}_1 & \cdots & v^{(n-1)}_1 & v^{(j)}_1 \\
    v^{(1)}_2 & v^{(2)}_2 & \cdots & v^{(n-1)}_2 & v^{(j)}_2 \\
    \vdots    & \vdots    & \ddots & \vdots      & \vdots \\
    v^{(1)}_n & v^{(2)}_n & \cdots & v^{(n-1)}_n & v^{(j)}_n
  \end{vmatrix}
  = 0
\end{align*}

Wir entwickeln $v^{(n)}_i$ und $B_j$ (trotz Singularität) nach der letzten Spalte und erhalten damit $\orthogonal{v^{(n)}}{v^{(j)}}$.

\begin{align*}
  (v^{(n)}, v^{(j)})
  =
  \sum_{i=1}^n
  v^{(n)}_i
  v^{(j)}_i
  =
  \sum_{i=1}^n
  (-1)^{n + i} \det{(A_i)}
  v^{(j)}_i
  =
  \det{B_j} = 0
\end{align*}

\end{proof}
