\begin{exercise}
Sei $c_1 = 0, c_3 = 1$ und $c_2 \in (0,1)$ beliebig.
\begin{enumerate}[label = \textbf{\alph*)}]
  \item Welche Konvergenzordnung ist für 3-stufige Runge-Kutta-Verfahren erreichbar,
  wenn diese durch Kollokation mit diesen Kollokationspunkten erzeugt werden?
  \item Geben Sie die Butcher Tableaus dieser Verfahren an.
\end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{solution}
\leavevmode \\
\begin{enumerate}[label = \textbf{\alph*)}]
  \item Theorem 3.28 sagt uns, dass für $m$-stufige Runge-Kutta-Verfahren $2m$ die maximal
  erreichbare Konvergenzordnung darstellt, also erhalten wir in unserem Fall maximal Konvergenzordnung 6. Allerdings benötigen wir dafür
  Kollokationspunkte aus einer Gauß-Quadratur, welche allerdings immer
  im offenen Intervall $(-1,1)$ liegen und nicht auf den Randpunkten.
  Da Gauß-Quadraturen eindeutig sind, kann es auch keine weiteren
  Kollokationspunkte geben, mit denen die selbe Konvergenzordnung
  erreicht werden kann. Also müssen wir uns mit einer Konvergenzordnung
  weniger begnügen. Im Appendix Abschnitt B.6 finden wir Lobatto-
  Quadraturen, welche genau das erfüllen, was wir uns wünschen.
  \begin{align*}
    Q_3(g) = \frac{1}{6}g(0) + \frac{2}{3}g\left(\frac{1}{2}\right)
    + \frac{1}{6}g(1)
  \end{align*}
  ist exakt für Polynome vom Grad $\leq 2m-3$
  die Gauß-Legendre-Quadraturformel mit drei Stützstellen auf dem Intervall $[0,1]$,
  für die konstante Gewichtsfunktion $\omega \equiv 0$. Um die Quadraturpunkte unseren
  vorgegeben Stützstellen anzupassen führen wir eine affine Transformation nach dem Schema
  \begin{align*}
    \int_a^b f(x)dx \approx \frac{b-a}{2}\sum_{i = 1}^n\alpha_i f\left(\frac{(b-a)x_i + (a+b)}{2}\right)
  \end{align*}
  durch und erhalten das Intervall $\left[\frac{1}{2} - \sqrt{\frac{5}{12}}, \frac{1}{2} + \sqrt{\frac{5}{12}}\right]$
  \begin{align*}
  Q_2(f) = \sqrt{\frac{5}{12}}\left(\frac{5}{9}f(0) + \frac{8}{9}f\left(\frac{1}{2}\right)
  + \frac{5}{9}f(1)\right).
  \end{align*}
  Aufgrund der Eindeutigkeit der Gaußschen Quadraturformeln sind dies auch die
  einzigen Kollokationspunkte mit denen maximale Konvergenzordnung erzielt werden kann.
  \item Um das zugehörige Butcher Tableau zu bestimmen, benötigen wir vorerst die
  zugehörigen Lagrange Basispolynome
  \begin{align*}
    L_1(x) &= 2(x - 1/2)(x - 1) = 2x^2 - 3x + 1\\
    L_2(x) &= -4x(x - 1) = -4x^2 + 4x\\
    L_3(x) &= 2x(x - 1/2) = 2x^2 - x.
  \end{align*}
  Mit den Formeln
  \begin{align*}
    A_{ij} = \int_{\frac{1}{2} - \sqrt{\frac{5}{12}}}^{c_i} L_j dt \\
    b_j = \int_{\frac{1}{2} - \sqrt{\frac{5}{12}}}^{\frac{1}{2} + \sqrt{\frac{5}{12}}} L_j dt
  \end{align*}
  berechnen wir schließlich
  \begin{align*}
    b &= \frac{1}{18}\sqrt{\frac{5}{3}}
    \begin{pmatrix}
       5 \\ 8 \\ 5
    \end{pmatrix}\\
    A &=
     \begin{pmatrix}
      \frac{5}{36}\sqrt{\frac{5}{3}} & \frac{1}{27}\left(2\sqrt{15} - 9\right)
      & \frac{5}{36}\sqrt{\frac{5}{3}} - \frac{1}{6}\\
      \frac{5}{216}\left(9 + 2\sqrt{15}\right) & \frac{2}{9}\sqrt{\frac{5}{3}}
      & \frac{5}{216}\left(-9 + 2\sqrt{15}\right)\\
      \frac{5}{36}\sqrt{\frac{5}{3}} + \frac{1}{6} & \frac{1}{27}\left(2\sqrt{15} + 9\right)
      & \frac{5}{36}\sqrt{\frac{5}{3}}
    \end{pmatrix}.
  \end{align*}
\end{enumerate}
Wunderschön, nicht wahr?
\end{solution}
