\begin{exercise}
Betrachten Sie das lineare System
\begin{align*}
  y^{\prime} = A(t)y, \qquad A(t) = \left(\begin{array}{rr}
    3t - 1 & 1 - t \\
    t + 2 & t - 2
  \end{array}\right)
\end{align*}
Geben Sie ein Fundamentalsystem an. \textit{Hinweis:} Eine Lösung ergibt sich
aus dem Ansatz $y_1(t) = y_2(t)$.
\end{exercise}
\begin{solution}
\begin{align*}
  y_1(t) &= y_2(t) \\
 \begin{pmatrix*}[c]
   y_1(t) \\
   y_1(t)
 \end{pmatrix*}^{\prime}
 &= A\begin{pmatrix*}[c]
   y_1(t) \\
   y_1(t)
 \end{pmatrix*} = \begin{pmatrix*}[c]
   2ty_1(t) \\
   2ty_1(t)
 \end{pmatrix*} \\
 y(t) &= \begin{pmatrix*}[c]
  \exp\left(t^2\right) \\
  \exp\left(t^2\right)
 \end{pmatrix*}
\end{align*}
Nach dem d'Alembertschen Reduktionsprinzip machen wir den Ansatz
\begin{align*}
  u(t) = \phi(t)y(t) + (0,z_2(t))^{\top}, \qquad \phi,z_2 \in C^1(J;\mathbb{R}).
\end{align*}
Wir setzen in die Differentialgleichung ein und erhalten
\begin{align*}
  \phi^{\prime}(t)y(t) + (0,z_2^{\prime}(t))^{\top} =
  \begin{pmatrix*}[c]
    3t - 1 & 1 - t \\
    t + 2 & t - 2
  \end{pmatrix*}
  \begin{pmatrix*}[c]
     0 \\
     z_2(t)
  \end{pmatrix*}.
\end{align*}
Also:
\begin{align*}
  \phi^{\prime}(t)\exp(t^2) &= (1 - t)z_2(t) \implies
  \phi^{\prime}(t) = \frac{1-t}{\exp(t^2)}z_2(t)\\
  \phi^{\prime}(t)\exp(t^2) + z_2^{\prime}(t) &=  (t -2)z_2(t) \implies
  z_2^{\prime}(t) = (2t - 3)z_2(t)
\end{align*}
Es folgt
\begin{align*}
  z_2(t) &= \exp(t^2 - 3t) \\
  \phi^{\prime}(t) &= (1 - t)\exp(-3t) \\
  \phi(t) &= \int (1 - t)\exp(-3t) = -\frac{1}{3}\exp(-3t) + \frac{1}{9}\exp(-3t)
  (3t + 1) + c
\end{align*}
Damit ist
\begin{align*}
  \phi(t) = \exp(-3t)\left(\frac{1}{3}t - \frac{2}{9}\right)
\end{align*}
eine Lösung und wir erhalten
\begin{align*}
  u(t) = \phi(t)y(t) + (0,z_2(t))^{\top} = \frac{1}{9}\exp(t^2-3t)\begin{pmatrix*}[c]
  3t - 2 \\
  3t + 7
  \end{pmatrix*}.
\end{align*}
Damit lautet unser Fundamentalsystem
\begin{align*}
  Y(t) = \begin{pmatrix*}[c]
    \exp(t^2) & \exp(t^2-3t)(\frac{1}{3}t - \frac{2}{9}) \\
    \exp(t^2) & \exp(t^2-3t)(\frac{1}{3}t + \frac{7}{9})
  \end{pmatrix*}
\end{align*}
\end{solution}
