\begin{exercise}
    Zeigen Sie Folgendes.
    \begin{enumerate}[label = \alph*)]
        \item Wenn $A, B \in \R^{d \times d}$  und $AB = BA$ dann gilt $e^{A + B} = e^A e^B = e^B e^A $.
        \item Für alle $s, t \in \R$ und $A \in \R^{d \times d}$ gilt $e^{(s + t)A} = e^{sA} e^{tA}$.
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{solution}
    Wir beginnen mit der ersten Aussage.
    \begin{enumerate}[label = \alph*)]
        \item \label{expMatrix} Induktiv beweist man die Formel für das Cauchy-Produkt (vgl LinAlg-Buch 8.1.5) $\pbraces{\sum_{n = 0}^\infty \frac{A^n}{n!}} \pbraces{\sum_{k = 0}^\infty \frac{B^k}{k!}} = \sum_{n = 0}^\infty \sum_{k = 0}^n \frac{A^k B^{n - k}}{k! (n - k)!}$, wobei man hier noch nicht benötigt, dass $A$ und $B$ kommutieren. 
        \begin{align*}
            \pbraces{\sum_{n = 0}^{N + 1} \frac{A^n}{n!}} \pbraces{\sum_{k = 0}^{N + 1} \frac{B^k}{k!}} &= \frac{A^{N + 1} B^{N +1}}{((N + 1)!)^2}  + \sum_{k = 0}^N \frac{A^k B^{N + 1}}{k!(N + 1)!} + \sum_{l = 0}^N \frac{A^{N + 1} B^l}{(N + 1)! l!} +  \pbraces{\sum_{n = 0}^N \frac{A^n}{n!}} \pbraces{\sum_{k = 0}^N \frac{B^k}{k!}} \\ 
            &\stackrel{IV}{=} \frac{A^{N + 1} B^{N +1}}{((N + 1)!)^2}  + \sum_{k = 0}^N \frac{A^k B^{N + 1}}{k!(N + 1)!} + \sum_{l = 0}^N \frac{A^{N + 1} B^l}{(N + 1)! l!} + \sum_{n = 0}^N \sum_{k = 0}^n \frac{A^k B^{n - k}}{k! (n - k)!} \\
            &= \sum_{n = 0}^{N + 1} \sum_{k = 0}^n \frac{A^k B^{n - k}}{k! (n - k)!} 
        \end{align*}
        Jetzt brauchen wir, dass $AB = BA$ gilt. 
        \begin{align*}
            (A + B)^{n + 1} = (A + B)(A + B)^n \stackrel{IV}{=} (A + B) \sum_{k = 0}^n {n \choose k} A^k B^{n - k} = \sum_{k = 0}^{n + 1} {n + 1 \choose k} A^k B^{n + 1 - k}
        \end{align*}
        Wir erhalten also
        \begin{align*}
            e^A e^B &= \pbraces{\sum_{n = 0}^\infty \frac{A^n}{n!}} \pbraces{\sum_{k = 0}^\infty \frac{B^k}{k!}} = \sum_{n = 0}^\infty \sum_{k = 0}^n \frac{A^k B^{n - k}}{k! (n - k)!} = \sum_{n = 0}^\infty \frac{1}{n!} \sum_{k = 0}^n {n \choose k} A^{k}B^{n - k} \\
            &=  \sum_{n = 0}^\infty \frac{(A + B)^n}{n!} = e^{A + B} = e^{B + A} = e^B e^A
        \end{align*}
        \item Wegen $sAtA = tAsA$ und \ref{expMatrix} gilt $e^{sA}e^{tA} = e^{sA + tA} = e^{(s + t) A}$. 
    \end{enumerate}
\end{solution}