\begin{exercise}
Sei $X \in C^1(J;\mathbb{R}^{d \times d})$ und
$Y \in C^1(J;\mathbb{R}^{d \times d})$.
\begin{itemize}
  \item [\textbf{a)}] Zeigen Sie die Produktregel
  \begin{align*}
    \frac{d}{dt}(XY) = \left(\frac{d}{dt}X\right)Y + X\left(\frac{d}{dt}Y\right)
  \end{align*}
  \item [\textbf{b)}] Falls $X(t)$ für jedes $t \in J$ invertierbar ist, dann ist
  die Abbildung $t \mapsto (X(t))^{-1}$ in $C^1(J;\mathbb{R}^{d \times d})$.
  Geben Sie $(X^{-1})^{\prime}$ an.
  \item [\textbf{c)}] Sei $Y$ eine Fundamentalmatrix für das lineare System
  $y^{\prime} = A(t)y$. Welche Differentialgleichung wird von $Y^{-1}$ erfüllt?
\end{itemize}
\end{exercise}
\begin{solution}
\leavevmode \\
\begin{itemize}
  \item [\textbf{a)}]
  \begin{align*}
    \frac{d}{dt}(X(t)Y(t)) &= \frac{d}{dt}\left(\begin{array}{rrr}
    \sum_{j=1}^d X_{1i}(t)Y_{i1}(t) & \cdots & \sum_{j=1}^d X_{1i}(t)Y_{id}(t) \\
    \vdots & \ddots & \vdots \\
    \sum_{j=1}^d X_{di}(t)Y_{i1}(t) & \cdots & \sum_{j=1}^d X_{di}(t)Y_{id}(t)
    \end{array}\right) \\
    &=
    \left(\begin{array}{rrr}
    \frac{d}{dt}\left(\sum_{j=1}^d X_{1i}(t)Y_{i1}(t)\right) & \cdots &
    \frac{d}{dt}\left(\sum_{j=1}^d X_{1i}(t)Y_{id}(t)\right) \\
    \vdots & \ddots & \vdots \\
    \frac{d}{dt}\left(\sum_{j=1}^d X_{di}(t)Y_{i1}(t)\right) & \cdots &
    \frac{d}{dt}\left(\sum_{j=1}^d X_{di}(t)Y_{id}(t)\right)
    \end{array}\right) \\
    &= \left(\begin{array}{rrr}
    \sum_{j=1}^d \left(\frac{d}{dt}X_{1i}(t)\right)Y_{i1}(t) +
    \left(\frac{d}{dt}Y_{i1}(t)\right)X_{1i}(t) & \cdots &
    \sum_{j=1}^d \left(\frac{d}{dt}X_{1i}(t)\right)Y_{id}(t) +
    \left(\frac{d}{dt}Y_{id}(t)\right)X_{1i}(t) \\
    \vdots & \ddots & \vdots \\
    \sum_{j=1}^d \left(\frac{d}{dt}X_{di}(t)\right)Y_{i1}(t) +
    \left(\frac{d}{dt}Y_{i1}(t)\right)X_{di}(t) & \cdots &
    \sum_{j=1}^d \left(\frac{d}{dt}X_{di}(t)\right)Y_{id}(t) +
    \left(\frac{d}{dt}Y_{id}(t)\right)X_{1d}(t)
    \end{array}\right) \\
    &= \left(\frac{d}{dt}X(t)\right)Y(t) + X(t)\left(\frac{d}{dt}Y(t)\right)
  \end{align*}
  \item [\textbf{b)}]

\end{itemize}

\end{solution}
