\documentclass{article}

\input{../../../Fundament-LaTeX/packages.tex}
\input{../../../Fundament-LaTeX/macros.tex}
\input{../../../Fundament-LaTeX/environments.tex}
\input{../../../Fundament-LaTeX/listings.tex}

\graphicspath{{../../../Fundament-LaTeX/images/}}

\parskip 6 pt
\parindent 0 pt

\title
{
  Logik und Grundlagen der Mathematik \\
  \vspace{4pt}
  \normalsize
  \textit{13. Übung}
}
\author
{
  Richard Weiss
  \and
  Florian Schager
  \and
  Fabian Zehetgruber
}
\date{21.01.2021}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Auswahlaxiom, Endlichkeit}

In diesem Abschnitt arbeiten wir mit der Theorie ZF (ohne AC). Die Existenz von
Auswahlfunktionen oder Wohlordnungen dürfen Sie also nur dann verwenden, wenn sie
explizit in der Angabe garantiert wird.

\input{13.1.tex}

\section*{Zorn, Hausdorff, etc.}

Auch hier arbeiten wir in ZF (ohne AC).

\input{13.2.tex}
\input{13.3.tex}
\input{13.4.tex}
\input{13.5.tex}

\section*{Wohlordnungen (2)}

In diesem Abschnitt arbeiten wir mit der Theorie ZF. Die Existenz von Auswahlfunktionen
oder Wohlordnungen dürfen Sie also nur dann verwenden, wenn sie explizit in der Angabe
garantiert wird. \\
Für jede lineare Ordnung $(L,<)$ und $x \in L$ sei $L_x := \{y \in L: y <_L x\}$.
Wir schreiben $A^{<L}$ für die Menge aller Funktionen, deren Definitionsbereich eine
Menge der Form $L_x$ ist, und deren Wertemenge Teilmenge von $A$ ist. \\
Für Wohlordnungen $(X, <)$ und $(Y,<)$ schreiben wir $(X,<) \sqsubset (Y,<)$
(\glqq $X$ ist kürzer als $Y$\grqq), wenn es ein $y_0 \in Y$ gibt mit
$(X, <) \simeq (Y_{<y_0},<)$. Wir schreiben $(X,<) \sqsubseteq$ für
\glqq$(X,<) \sqsubset (Y,<)$ oder $(X,<) \simeq (Y,<)$\grqq.

\input{13.6.tex}
\input{13.7.tex}

\section*{Außer Konkurrenz}

\input{13.8.tex}

\end{document}
