\documentclass{article}

\input{../../../Fundament-LaTeX/packages.tex}
\input{../../../Fundament-LaTeX/macros.tex}
\input{../../../Fundament-LaTeX/environments.tex}

\parindent 0pt

\title
{
  Logik und Grundlagen der Mathematik \\
  \vspace{4pt}
  \normalsize
  \textit{9. Übung am 03.12.2020}
}
\author
{
  Richard Weiss
  \and
  Florian Schager
  \and
  Fabian Zehetgruber
}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Primitiv rekursive Funktionen}
Wir nennen eine Relation $R \subseteq \N^n$ primitiv rekursiv (genauer: \glqq
primitiv rekursive Relation\grqq\, oder \glqq primitiv rekursiv als Relation\grqq), wenn
ihre charakteristische Funktion $\chi_R$ primitiv rekursiv ist. \\
ACHTUNG: Es gibt Funktionen, die zwar nicht primitiv rekursiv sind, die aber
in diesem Sinn eine primitiv rekursive Relation sind. \\
In jeder der folgenden Aufgaben dürfen Sie die jeweils vorigen Aufgaben verwenden.


\input{9.1.tex}
\input{9.2.tex}

\section*{Programmierung}
Sei $p: \N^3 \to \N$ eine injektive primitiv rekursive Funktion, die außerdem
$p(a,b,c) > \max(a,b,c)$ für alle $a,b,c$ erfüllt.
Wir definieren eine Folge $f_k$ von primitiv rekursiven Funktionen so: \\
$f_0$ ist die $0$-stellige konstante Funktion $0$, $f_1$ ist die $1$-stellige
konstante Funktion $0$. \\
Für $n = p(a,b,c)$: Wenn $a = 0$, dann ist $f_n$ die konstante $b$-stellige Funktion $0$.
Wenn $a = 1$, dann ist $f_n$ die Nachfolgerfunktion $S: \N \to \N$. Wenn $a = 2$
und $b \geq c \geq 1$, dann
ist $f_n = \pi_c^b$. Wenn $a = 3$, und $f_b: \N^k \to \N^l,\ f_c: \N^k \to \N$, dann
ist $f_n: \N^k \to \N^l \times \N = \N^{l+1}$ als
$f_n(\overline{x}) = (f_b(\overline{x}),f_c(\overline{x}))$.
Wenn $a = 4,\ f_b: \N^k \to \N^l,\ f_c: \N^l \to \N^m$, dann ist $f_n := f_c \circ f_b$.
Wenn $a = 5$ und $f_b$ $(k+2)$-stellig, $f_c$ $k$-stellig,
dann ist $f_n: \N^{k+1} \to \N$ durch $f_n = \mathrm{PR}(f_b,f_c)$ definiert.
Sonst sei $f_n$ die konstante einstellige Nullfunktion.

\input{9.3.tex}
\input{9.4.tex}

\section*{Die Ackermannfunktion}
Eine totale Funktion $a: \N \times \N \to \N$ heißt Ackermannfunktion, wenn sie
für alle $x,y \in \N$ die folgenden Bedingungen erfüllt:
\begin{flalign*}
  &A.1\ a(0,y) = y + 1 & \\
  &A.2\ a(x+1,0) = a(x,1) & \\
  &A.3\ a(x+1,y+1) = a(x,a(x+1,y)). &
\end{flalign*}

\input{9.5.tex}
\input{9.6.tex}

Für $c \in \N$ schreiben wir $A_c$ für die Funktion $A_c: \N \to \N, A_c(y) = A(c,y)$. \\
Für jede totale Funktion $f: \N^k \to \N$ schreiben wir $f < A_c$, wenn für alle
$\vv{x} \in \N^k$ die Ungleichung $f(\vv{x}) < A_c(\max \vv{x})$ gilt.

\input{9.7.tex}
\input{9.8.tex}

\end{document}
