\begin{proof}

    Laut \ref{keldysh_nicht_linear}, existiert für $m = 1, \dots, k$ eine Umgebung $U_m$ von $\lambda_m$ und $R_m \in H(U_m)$ holomorph, sodass $\Forall \lambda \in U_m \setminus \Bbraces{\lambda_m}:$

    \begin{align*}
        A(\lambda)^{-1}
        =
        \frac{1}{\lambda - \lambda_m} P_m^+
        +
        R_m(\lambda).
    \end{align*}

    Die beiden Funktionen $R_\Lambda \in H(\Lambda \setminus \Bbraces{\lambda_1, \dots, \lambda_k})$ und $R_{U_m} \in H(U_m)$ stimmen überein $\Forall \lambda \in U_m \setminus \Bbraces{\lambda_m}:$

    \begin{multline*}
        R_\Lambda(\lambda)
        :=
        A(\lambda)^{-1}
        -
        \sum_{n=1}^k
            \frac{1}{\lambda - \lambda_n} P_n^+
        =
        \frac{1}{\lambda - \lambda_m} P_m^+
        +
        R_m(\lambda)
        -
        \sum_{n=1}^k
            \frac{1}{\lambda - \lambda_n} P_n^+ \\
        =
        R_m(\lambda)
        -
        \sum_{\substack{n = 1 \\ n \neq m}}^k
            \frac{1}{\lambda - \lambda_n} P_n^+
        =:
        R_{U_m}(\lambda).
    \end{multline*}

    Die folgende Funktion $R$ ist also wohldefiniert, $\in H(\Lambda)$ und leistet das Gewünscht.

    \begin{align*}
        R:
        \Lambda \to C^{N \times N}:
        \lambda
        \mapsto
        \begin{cases}
            R_\Lambda(\lambda), & \lambda \in \dom R_\Lambda, \\
            R_{U_m}(\lambda),   & \Exists m = 1, \dots, k: \lambda \in \dom R_{U_m}
        \end{cases}
    \end{align*}

\end{proof}
