\section{Der Satz von Keldysh}

Bevor wir starten, benötigen wir noch die folgende Begriffsbildung.

\input{Kapitel/2/def-links_rechts_eigen_.tex}
\input{Kapitel/2/rem-links_rechts_eigen_.tex}

Wir führen den Satz von Keldysh zunächst in seiner allgemeinsten Form aus.

\input{Kapitel/2/thm-keldysh_nicht_linear.tex}

Der Beweis dieses Satzes ist sehr aufwändig und nicht zentraler Teil dieser Arbeit.
Wir verweisen dazu also auf \cite{BEYN20123839}.
Wir wollen aber dennoch eine Intuition dafür vermitteln.
Dazu behandeln wir dessen linearen Spezialfall mit der zusätzlichen Voraussetzung, dass die Matrix dabei hermitesch ist.

\input{Kapitel/2/rem-keldysh_linear_hermitesch.tex}

Die Eigenschaften aus Satz \ref{thm:keldysh_nicht_linear} sind Verallgemeinerungen bekannter Begriffe und Tatsachen aus dem linearen Setting.
\eqref{eq:keldysh_nicht_linear_1} fordert, dass es keine Hauptvektoren $2$-ter Stufe gibt und \eqref{eq:keldysh_nicht_linear_2} beschreibt eine Orthogonalität zwischen Links- und Rechts-Eigenvektoren.
Die Zusammenhänge zwischen nicht-linear und linear wollen wir nun noch mit \ref{prop:keldysh_linear} verdeutlichen.

\input{Kapitel/2/prop-keldysh_linear.tex}
\input{Kapitel/2/prop-keldysh_linear_beweis_als_korollar.tex}

\input{Kapitel/2/rem-spektrale_projektion_nicht_linear.tex}
% \input{Kapitel/2/rem-spektrale_projektion_linear.tex}

% \input{Kapitel/2/rem-semi_inverse.tex}
% \input{Kapitel/2/prop-keldysh_linear_beweis_zu_fuß.tex}

Das folgende Resultat spricht nicht nur über einen einzelnen Eigenwert, sondern mehrere.
Es wird eine Grundlegende Rolle in unserer Konstruktion spielen.

\input{Kapitel/2/corr-keldysh_multi.tex}
\input{Kapitel/2/corr-keldysh_multi_beweis.tex}
