\begin{algebraUE}{171}
Sei $R$ ein Ring und $A \subseteq R$. Bezeichne $I$ den Schnitt aller Ideale,
$J \vartriangleleft R$ mit $A \subseteq J$. ($I$ ist also das kleinste $A$ umfassende
Ideal in $R$, genannt das von $A$ erzeugte Ideal, symbolisch $I = (A)$, im Fall
$A = \{a_1,\dots,a_n\}$ auch $I = (a_1,\dots,a_n)$.)
Weiters bezeichnen wir mit $-A := \{-x: x \in A\}$ die Menge aller additiven Inversen von $A$.
Dann gilt:
\begin{enumerate}[label = (\arabic*)]
  \item $I$ ist die Menge aller Linearkombinationen
  \begin{align}\label{lk}
    L := \left\{\sum_{i = 1}^n r_ia_is_i + \sum_{j = 1}^{m^{\prime}}r_j^{\prime}b_j +
    \sum_{k = 1}^{n^{\prime}}c_ks_k^{\prime} + \sum_{l = 1}^{m}d_l :
    n,m^{\prime}, n^{\prime}, k \in \N, a_i, b_j, c_k, d_l \in (A \cup -A),
    r_i, s_i, r_j^{\prime}, s_k^{\prime} \in R \right\}.
  \end{align}
  \item Hat $R$ ein Einselement, so ist $I$ auch darstellbar als die Menge aller
  \begin{align*}
    \sum_{i = 1}^n r_ia_is_i
  \end{align*}
  mit $n \in \N, a_i \in A$ und $r_i \in R$.
  \item Ist $R$ kommutativ mit $1$, so ist $I$ darstellbar als die Menge aller
  Summen (Linearkombinationen)
  \begin{align*}
    \sum_{i=1}^n r_ia_i
  \end{align*}
  mit $n \in \N, a_i \in A, r_i \in R$. Ist außerdem $A = \{a\}$ einelementig, so ist
  \begin{align*}
    I = (a) = \{ra: r \in R\}.
  \end{align*}
\end{enumerate}
\end{algebraUE}
\begin{solution}
\leavevmode \\
\begin{enumerate}[label = (\arabic*)]
  \item Sei $x \in L$ beliebig.
  Dann gilt für alle Ideale $J$ mit $J \supseteq A$ aufgrund $rJr \subseteq Jr \subseteq J$, dass $x \in J$.
  Folglich gilt auch $x \in I$. \\
  Wir zeigen nun, dass $L$ bereits ein Ideal darstellt
  und somit das kleinste Ideal sein muss, welches $A$ enthält.
  Dafür muss die Menge vorerst eine Untergruppe von $R$ sein. Da wir die leere
  Summe als $0$ definieren, ist $0 \in L$. Seien nun $x,y \in L$ beliebig.
  \begin{align*}
    x = \sum_{i = 1}^n r_ia_is_i + \sum_{j = 1}^{m^{\prime}}r_j^{\prime}b_j +
    \sum_{k = 1}^{n^{\prime}}c_ks_k^{\prime} + \sum_{l = 1}^{m}d_l, \\
    y = \sum_{i = 1}^{n^*} r_i^*a_i^*s_i^* + \sum_{j = 1}^{m^{\prime*}}r_j^{\prime*}b_j^* +
    \sum_{k = 1}^{n^{\prime*}}c_k^*s_k^{\prime*} + \sum_{l = 1}^{m*}d_l^*
  \end{align*}
  Dann ist
  \begin{align*}
    x - y = \sum_{i = 1}^{\max\{n,n^*\}} r_ia_is_i - r_i^*a_i^*s_i^* +
    \sum_{j = 1}^{\max\{n^{\prime},n^{\prime*}\}}r_j^{\prime}b_j - r_j^{\prime*}b_j^* +
    \sum_{k = 1}^{\max\{m^{\prime},m^{\prime*}\}}c_ks_k^{\prime} - c_k^*s_k^{\prime*}
     + \sum_{l = 1}^{\max\{m,n^*\}}d_l - d_l^*,
  \end{align*}
  aufgrund $a_i, a_i^*, b_j, b_j^*, c_k, -c_k^*, d_l - d_l^* \in A \cup -A,
  r_i, -r_i^*, s_i, s_i^*, r_j^{\prime}, -r_j^{\prime*}, s_k^{\prime}, s_k^{\prime*} \in R$ ebenfalls in $L$
  und somit bildet $L$ eine Untergruppe. Sei $r \in R, x \in L$ beliebig.
  \begin{align*}
    rx &= r\left(\sum_{i = 1}^n r_ia_is_i + \sum_{j = 1}^{m^{\prime}}r_j^{\prime}b_j +
    \sum_{k = 1}^{n^{\prime}}c_ks_k^{\prime} + \sum_{l = 1}^{m}d_l\right)
    = \sum_{i = 1}^n rr_ia_is_i + \sum_{j = 1}^{m^{\prime}}rr_j^{\prime}b_j +
    \sum_{k = 1}^{n^{\prime}}rc_ks_k^{\prime} + \sum_{l = 1}^{m}rd_l \\
    rx &= \left(\sum_{i = 1}^n r_ia_is_i + \sum_{j = 1}^{m^{\prime}}r_j^{\prime}b_j +
    \sum_{k = 1}^{n^{\prime}}c_ks_k^{\prime} + \sum_{l = 1}^{m}d_l\right)r
    = \sum_{i = 1}^n r_ia_is_ir + \sum_{j = 1}^{m^{\prime}}r_j^{\prime}b_jr +
    \sum_{k = 1}^{n^{\prime}}c_ks_k^{\prime}r + \sum_{l = 1}^{m}d_lr
  \end{align*}
  Da $R$ ein Ring ist, sind auch $rr_i, rr_j^{\prime}, s_ir, b_jr \in R$ und $L$ ist ein Ideal, also $L = I$.
  \item Hat $R$ nun ein Einselement, vereinfacht sich die Menge $L$ zu
  \begin{align*}
  L &= \left\{\sum_{i = 1}^n r_ia_is_i + \sum_{j = 1}^{m^{\prime}}r_j^{\prime}b_j1_R +
  \sum_{k = 1}^{n^{\prime}}1_Rc_ks_k^{\prime} + \sum_{l = 1}^{m}1_Rd_l1_R :
  n,m^{\prime}, n^{\prime}, k \in \N, a_i, b_j, c_k, d_l \in (A \cup -A),
  r_i, s_i, r_j^{\prime}, s_k^{\prime} \in R \right\} \\
  &= \left\{\sum_{i = 1}^n r_ia_is_i: n \in \N, a_i \in A, r_i, s_i \in R \right\}
  \end{align*}
  \item Ist $R$ außerdem noch kommutativ, vereinfacht sich die Summe weiter zu
  \begin{align*}
    L &= \left\{\sum_{i = 1}^n r_ia_is_i: n \in \N, a_i \in A, r_i, s_i \in R \right\} \\
    &= \left\{\sum_{i = 1}^n r_is_ia_i: n \in \N, a_i \in A, r_i, s_i \in R \right\} \\
    &= \left\{\sum_{i = 1}^n r_i^*a_i: n \in \N, a_i \in A, r_i^* \in R \right\}
  \end{align*}
  Insbesondere gilt damit auch
  \begin{align*}
    I = (a) = \{ra: r \in R\}.
  \end{align*}
\end{enumerate}
\end{solution}
