\begin{exercise}
$(X_n)$ sei eine Folge von unabhängigen exponentialverteilten Zufallsvariablen
mit Parameter 1.
\begin{itemize}
  \item[(a)] Bestimmen Sie die Verteilung von $Y_n = \max(X_1,\dots,X_n)$
  \item[(b)] Zeigen Sie, dass $Y_n - \log(n)$ in Verteilung konvergiert und bestimmen
  Sie die Grenzverteilung (Gumbelverteilung, doppelte Exponentialverteilung).
  \item[(c)] Bestimmen Sie die momentenerzeugende Funktion dieser Verteilung.
\end{itemize}
\end{exercise}
\begin{solution}
  Hier könnte Ihre Werbung stehen!
  \begin{itemize}
    \item[(a)] Wir wählen $x \in \mathbb{R}$ beliebig und berechnen die Verteilungsfunktion in diesem Punkt.
      \begin{align*}
        F_{Y_n}(x) = \mathbb{P}\pbraces{Y_n \leq x} = \mathbb{P}\pbraces{\bigcap_{i=1}^n [X_i \leq x]} \stackrel{\text{unabh.}}{=} \prod_{i=1}^n \mathbb{P}\pbraces{X_i \leq x} = \prod_{i=1}^n F_X(x) = \pbraces{1 - \exp(-x)}^n \mathbf{1}_{]0,\infty[}(x).
      \end{align*}

    \item[(b)] Wir nehmen ein beliebiges $x \in \mathbb{R}$, hoffen, dass es ein Stetigkeitspunkt der Grenzverteilungsfunktion unserer Folge von Verteilungsfunktionen ist und rechnen
      \begin{align*}
        F_{Y_n - \log(n)}(x) &= \mathbb{P}\pbraces{Y_n - \log(n) \leq x} = \mathbb{P}\pbraces{Y_n \leq \log(n) + x} = \pbraces{1 - \exp(-\pbraces{\log(n) + x})}^n \mathbf{1}_{]0,\infty[}(\log(n) + x) \\ 
        &= \pbraces{1 + \frac{-\exp(-x)}{n}}^n \mathbf{1}_{]0,\infty[}(\log(n) + x) \xrightarrow{n \to \infty} \exp\pbraces{-\exp(-x)} =: F(x)
      \end{align*} 
      Also gilt 
      \begin{align*}
        Y_n - \log(n) \xrightarrow{schwach} Y \sim F
      \end{align*}
    \item[(c)] Zuerst sei bemerkt, dass die Dichtefunktion von $Y$ gegeben ist durch die Ableitung der Verteilungsfunktion $F$, also die Form
    \begin{align*}
      f:\mathbb{R} \to \mathbb{R}: x \mapsto \exp(-x) \exp\pbraces{-\exp(-x)}
    \end{align*}
    hat. Wie wir in der Rechnung sehen werden gilt für $t < 1$
      \begin{align*}
        \mathbb{E}(\exp(Yt)) &\stackrel{Trafo}{=} \int_{\R} \exp(xt) \mathrm{d}\mathbb{P}Y^{-1}(x) = \int_\R \exp(xt) f(x) \mathrm{d}\lambda(x) = \int_\R \exp\pbraces{-\exp(-x)} \exp(-x) \exp(xt) \mathrm{d}\lambda(x) \\
        &\stackrel{u = \exp(-x)}{=} \int_{\R^+} \exp(-u) \exp\pbraces{-\log(u)t} \mathrm{d}\lambda(x) = \int_{\R^+} \exp(-u) u^{-t} \mathrm{d}\lambda(x) \\
        &= \int_{\R^+} \exp(-u) u^{(1 - t) - 1} \mathrm{d}\lambda(x) = \Gamma(1 - t). 
      \end{align*}
  \end{itemize}
\end{solution}
