\begin{exercise}
$(X_n)$ sei eine Folge von unabhängigen exponentialverteilten Zufallsvariablen
mit Parameter 1.

\begin{itemize}
  \item[(a)] Bestimmen Sie die Verteilung von $Y_n = \max(X_1,\dots,X_n)$
  \item[(b)] Zeigen Sie, dass $Y_n - \log(n)$ in Verteilung konvergiert und bestimmen Sie die Grenzverteilung (Gumbelverteilung, doppelte Exponentialverteilung).
  \item[(c)] Bestimmen Sie die momentenerzeugende Funktion dieser Verteilung.
\end{itemize}

\end{exercise}

\begin{solution}
  Hier könnte Ihre Werbung stehen!

  \begin{itemize}
    \item[(a)] Wir wählen $x \in \R$ beliebig und berechnen die Verteilungsfunktion in diesem Punkt.

    \begin{multline*}
      F_{Y_n}(x)
      = \P \pbraces{Y_n \leq x}
      = \P \pbraces{X_1, \ldots, X_n \leq x}
      = \P \pbraces{\bigcap_{i=1}^n [X_i \leq x]} \\
      \stackrel{\text{Unabh.}}{=}
        \prod_{i=1}^n \P \pbraces{X_i \leq x}
      = \prod_{i=1}^n F_X(x)
      = \pbraces{1 - \exp(-x)}^n 1_{]0, \infty[}(x).
    \end{multline*}

    \item[(b)] Wir nehmen ein beliebiges $x \in \R$, hoffen, dass es ein Stetigkeitspunkt der Grenzverteilungsfunktion unserer Folge von Verteilungsfunktionen ist und rechnen

    \begin{multline*}
      F_{Y_n - \log(n)}(x)
      = \P \pbraces{Y_n - \log(n) \leq x}
        \P \pbraces{Y_n \leq \log(n) + x}
        \pbraces{1 - \exp(-\pbraces{\log(n) + x})}^n
      1_{]0,\infty[}(\log(n) + x) \\
      = \pbraces{1 + \frac{-\exp(-x)}{n}}^n
        \1_{]0, \infty[}(\log(n) + x)
      \xrightarrow{n \to \infty}
        \exp \pbraces{-\exp(-x)} =: F(x).
    \end{multline*}

    Also gilt

    \begin{align*}
      Y_n - \log(n) \xrightarrow{\text{schwach}} Y \sim F.
    \end{align*}

    \item[(c)] Zuerst sei bemerkt, dass die Dichtefunktion von $Y$ gegeben ist durch die Ableitung der Verteilungsfunktion $F$, also die Form

    \begin{align*}
      f:\R \to \R: x \mapsto \exp(-x) \exp \pbraces{-\exp(-x)}
    \end{align*}

    hat. Wie wir in der Rechnung sehen werden gilt $\Forall t < 1:$

    \begin{align*}
      \E(\exp(Yt))
      & \stackrel{\text{TRAFO}}{=}
        \Int[\R]{\exp(xt)}{\P Y^{-1}(x)}
      = \Int[\R]{\exp(xt) f(x)}{\lambda(x)}
      = \Int[\R]{\exp \pbraces{-\exp(-x)} \exp(-x) \exp(xt)}{\lambda(x)} \\
      & \stackrel{u = \exp(-x)}{=}
        - \Int[\infty][0]{\exp(-u) \exp \pbraces{-\log(u)t}}{\lambda(u)}
      = \Int[\R^+]{\exp(-u) u^{-t}}{\lambda(u)} \\
      & =
        \Int[\R^+]{\exp(-u) u^{(1 - t) - 1}}{\lambda(u)}
      = \Gamma(1 - t).
    \end{align*}
  \end{itemize}
\end{solution}
