% -------------------------------------------------------------------------------- %

\begin{exercise}[75]

\phantom{}
	Zeigen Sie von möglichst vielen der folgenden Mengen, dass Sie Spektren sind: Die Menge der Primzahlen, die Menge aller zusammengesetzen Zahlen (=Nichtprimzahlen $> 1$), die Menge aller Quadratzahlen, die Menge aller Zweierpotenzen, die Menge aller Potenzen von $5$, die Menge aller Primzahlpotenzen, die Menge $\{1, 14, 141, 1414, 14142, \dots \} = \Bbraces{\floorbraces{10^n \sqrt{2}} : n = 0, 1, 2, \dots}$.

\end{exercise}

% -------------------------------------------------------------------------------- %

\begin{solution}
\phantom{}

	\begin{enumerate}[label = \arabic*.]
		\item Primzahlpotenzen $R$: Sei $\varphi$ eine Formel, für die $\mathrm{Mod}(\varphi)$ die Klasse aller Körper ist.
		Dann ist das Spektrum von $\varphi$ genau die Menge aller Primzahlpotenzen (Zerfällungskörper des Polynoms $x^{p^n}- x$).

		\item Zweierpotenzen $Z$: Sei $\psi$ eine Formel, die genau die Booleschen Algebren beschreibt. Dann ist das Spektrum von $\psi$ die Menge aller Zweierpotenzen (Darstellungssatz von Stone).

		\item Fünferpotenzen $F$: Sei $\psi$ eine Formel, die genau die Körper der
		Charakteristik $5$ beschreibt.

		\item Quadratzahlen $Q$: Wenn $M$ ein Modell dann gibt es eine Teilmenge $A \subseteq M$ und eine Bijektion $f: A \times A \to M$. Wir realisieren das so, dass wir zuerst eine Totalordnung auf unserer Menge verlangen, also
		\begin{align*}
		\forall x (x \leq x), \quad \forall x \forall y ((x \leq y \land y \leq x) \rightarrow x = y),\\
		\forall x \forall y \forall z((x \leq y \land y \leq z) \rightarrow x \leq z), \quad \forall x \forall y (x \leq y \lor y \leq x)
		\end{align*}
		und dann wollen wir eine Relation auf einem Quadrat, also
		\begin{align*}
		\exists a \exists b \forall x \forall y(a \neq b \land \exists zR(x,y,z) \leftrightarrow a \leq x \leq b \land a \leq y \leq b¸)
		\end{align*}
		Nun haben wir einmal den richtigen Definitionsbereich, wir brauchen noch, dass es sich tatsächlich um eine Funktion und eine Bijektion handelt, also
		\begin{align*}
		\forall x \forall y((\exists u R(x,y,u) \land \exists v R(x,y,v)) \rightarrow u = v) \\
		\forall z ((\exists x \exists y R(x,y,z) \land \exists u \exists v R(u,v,z)) \rightarrow u = x \land y = v) \\
		\forall z \exists x \exists y R(x,y,z)
		\end{align*}
	\end{enumerate}
Wenn 74 tatsächlich gilt:
\begin{enumerate}
	\item Primzahlen $P$:
	Sei $\varphi$ eine Formel, für die $\mathrm{Mod}(\varphi)$ die Klasse aller Körper ist. Weiters verlangen wir, dass es einen Automorphismus $f$ gibt, der nicht
	die Identität ist. Damit erhalten wir als Modelle alle Nicht-Primkörper. Vergleich dazu Algebra Skriptum Proposition 6.3.3.2. Als Spektrum erhalten wir damit alle Primzahlpotenzen
	ohne die Primzahlen selbst, und mit Aufgaben 72,74 erhalten wir damit, dass
	die Primzahlen selbst ebenso ein Spektrum seien müssen.
	\begin{align*}
		\varphi = \text{Körperaxiome} \land f \text{ Automorphismus} \land \exists x f(x) \neq x.
	\end{align*}
	\item zusammengesetzte Zahlen $Y$:
	Nach Aufgabe 71 ist $\{1\} \in \mathscr{S}$ und mit $M := \N \setminus \{0\}$
	gilt  nach Aufgabe 74 auch $A:= M \setminus \{1\} \in \mathscr{S}$ und
	$B := M \setminus P \in \mathscr{S}$ und schließlich gilt nach Aufgabe 71
	die Aussage $Y = A \cap B \in \mathscr{S}$.
\end{enumerate}
\end{solution}
