\begin{exercise}
  Lösen Sie die ODE

  \begin{align*}
    y'= -\frac{3y + 4t - 1}{4y + 3t + 1}
  \end{align*}
\end{exercise}
\begin{solution}
Wir verwenden den Ansatz aus Aufgabe 6.3 und stellen vorerst die Matrix $A$ auf:
\begin{align*}
  A = \begin{pmatrix}
    3 & 4 \\ 4 & 3
  \end{pmatrix}, \qquad \det (A) = 9 - 16 = 7 \neq 0.
\end{align*}
Zunächst lösen wir das lineare Gleichungssystem
\begin{align*}
\begin{pmatrix}
 3 & 4 \\ 4 & 3
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  y_0 \\ t_0
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
  1 \\ -1
\end{pmatrix}
\end{align*}
und erhalten mit $(y_0, t_0)^{\top} = (-1,1)^{\top}$ eine Partikulärlösung davon.
Wir definieren die Funktion \\
$\widetilde{y}(t) := y(t + 1) + 1$, welche die Differentialgleichung
\begin{align*}
  \widetilde{y}^{\prime}(t) = -\frac{3\widetilde{y} + 4t}{4\widetilde{y} + 3t}
  = -\frac{3\widetilde{y}/t + 4}{4\widetilde{y}/t + 3}
\end{align*}
erfüllt. Wir substituieren $u = \widetilde{y}/t$ und stellen nochmals die Differentialgleichung auf
\begin{align*}
  u^{\prime}(t) = \frac{t\widetilde{y}^{\prime} - \widetilde{y}}{t^2}
  = \frac{\widetilde{y}^{\prime} - u}{t}
  = \frac{1}{t}\left(-\frac{3u + 4}{4u + 3} -u\right)
  = -\frac{1}{t}\left(\frac{4u^2 + 6u + 4}{4u + 3}\right).
\end{align*}
Jetzt verwenden wir die Methode zur Lösung von homogenen ODEs und setzen an
\begin{align*}
  \int \frac{4u + 3}{4u^2 + 6u + 4} du &= -\int \frac{1}{t} dt \\
  \iff \int \frac{4u + 3}{4u^2 + 6u + 4} du \bigg|_{s = 4u^2 + 6u + 4}^{du = ds/(8u + 6)} &= -\ln(t) + C \\
  \iff \int \frac{1}{2s} ds &= -\ln(t) + C \\
  \iff \frac{1}{2}\ln(4u^2 + 6u + 4) &= -\ln(t) + C \\
  \iff (4u^2 + 6u + 4) &= t^{-2}\exp(2C)\\
  \iff u = \frac{1}{4}\left(\pm\sqrt{\frac{4\exp(2C)}{t^2} - 7} - 3\right)
\end{align*}
Wir substituieren zurück, erhalten
\begin{align*}
  \widetilde{y}(t) = \frac{t}{4}\left(\pm\sqrt{\frac{4\exp(2C)}{t^2} - 7} - 3\right)
\end{align*}
und als finales Ergebnis
\begin{align*}
  y(t) = \frac{t-1}{4}\left(\pm\sqrt{\frac{4\exp(2C)}{(t-1)^2} - 7} - 3\right) - 1
\end{align*}
\\
\end{solution}
\begin{solution}
  Dem Ansatz der letzten Aufgabe folgend, wählen wir geschickt $(y_0,t_0) = (-1,1)$, sodass
 \begin{align*}
  \begin{pmatrix}
    3 & 4 \\ 4 & 3
  \end{pmatrix}\left(
  \begin{array}{c}
    -1 \\
    1
  \end{array}
  \right) = -\left(
  \begin{array}{c}
    -1 \\
    1
  \end{array}
  \right).
  \end{align*}

  Wir definieren also analog $\tilde{y}(t) := y(t+1)+1$ und $u := \tilde{y}/t$.

  Nun müssen wir noch die separable ODE
  \begin{align*}
    u' = \frac{1}{t} \bigg(\frac{-3 u -4}{4u+3}-u\bigg)
  \end{align*}
  lösen.

  \begin{align*}
    \int \frac{1}{\frac{-3y-4}{4y+3}-y}dy =& \int \frac{1}{t} dt + c \\
    \Leftrightarrow -1/2 \ln(2y^2 +3y + 2) =& ln(t) + c \\
    \Leftrightarrow 2y^2 +3y + 2 =& (te^c)^{-2} \\
    \Leftrightarrow y^2 +3/2y + 1 - (\sqrt{2} te^c)^{-2} =& 0 \\
    \Rightarrow u(t) = -3/4 \pm \sqrt{9/16 - 1 + (\sqrt{2} te^c)^{-2}}
  \end{align*}
  \begin{align*}
    \Rightarrow \tilde{y}(t) &= t \bigg(-3/4 \pm \sqrt{9/16 - 1 + (\sqrt{2} te^c)^{-2}}\bigg) \\
    \Rightarrow y(t) &= \tilde{y}(t-1) -1 = (t-1) \bigg(-3/4 \pm \sqrt{9/16 - 1 + (\sqrt{2} (t-1)e^c)^{-2}}\bigg) - 1 \\
    &= -1/4 (3t+1) \pm (t-1) \sqrt{-7/16 + (2 (t-1)^2 e^{2c})^{-1}} \\
    &= -1/4 (3t+1) \pm \sqrt{-7/16(t-1)^2 + (2e^{2c})^{-1}}
  \end{align*}
\end{solution}
