% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{exercise}[1]

Welche der folgenden Aussagen gelten allgemein (d.h., für beliebige $x, x_1, y, \ldots$)?
Begründen Sie Ihre Antwort (Beweis oder Gegenbeispiel).

\begin{enumerate}[label = \alph*.]

    \item Wenn $\Bbraces{x} = \Bbraces{y}$, dann ist auch $x = y$.

    \item Wenn $\Bbraces{x, z} = \Bbraces{y, z}$, dann ist auch $x = y$.

    \item Wenn $\Bbraces{x_1, x_2} = \Bbraces{y_1, y_2}$, dann gilt zumindest eine der folgenden beiden Aussagen:
    
    \begin{align*}
        \text{(12)} \enspace
        x_1 = y_1 ~\text{und}~ x_2 = y_2;
        \quad
        \text{(21)} \enspace
        x_1 = y_2 ~\text{und}~ x_2 = y_1.
    \end{align*}

    \item Wenn $\Bbraces{x_1, x_2, x_3} = \Bbraces{y_1, y_2, y_3}$, dann ist zumindest eine der folgenden 6 Aussagen wahr:
    
    \begin{align*}
        \text{(123)} \enspace
        x_1 = y_1, x_2 = y_2, x_3 = y_3. \\
        \text{(132)} \enspace
        x_1 = y_1, x_2 = y_3, x_3 = y_2. \\
        \text{(213)} \enspace
        x_1 = y_2, x_2 = y_1, x_3 = y_3. \\
        \text{(231)} \enspace
        x_1 = y_2, x_2 = y_3, x_3 = y_1. \\
        \text{(312)} \enspace
        x_1 = y_3, x_2 = y_1, x_3 = y_2. \\
        \text{(321)} \enspace
        x_1 = y_3, x_2 = y_2, x_3 = y_1.
    \end{align*}
\end{enumerate}

\end{exercise}

% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{solution}

\phantom{}

\begin{enumerate}[label = \alph*.]

    \item

    \begin{align*}
        \Bbraces{x} = \Bbraces{y}
        \iff
        \Forall z:
        \underbrace{z \in \Bbraces{x}}_{\iff z = x}
        \iff
        \underbrace{z \in \Bbraces{y}}_{\iff z = y}
        \iff
        x = y
    \end{align*}

    \item

    \begin{align*}
        \Bbraces{x, z} = \Bbraces{y, z}
        \iff
        \Forall a:
        \underbrace{a \in \Bbraces{x, z}}_{\iff a = x \lor a = z}
        \iff
        \underbrace{a \in \Bbraces{y, z}}_{\iff a = y \lor a = z}
    \end{align*}

    Damit wir die obige Formel verwenden können (der Übersicht halber), wählen wir $a := x$.

    \begin{itemize}
        
        \item
        [\Quote{$a = y$}:]
        Q.E.D

        \item
        [\Quote{$a \neq y$}:]

        \begin{align*}
            \implies
            x = a = z
            \implies
            |\Bbraces{x, z}| = 1 \neq 2 = |\Bbraces{y, z}|
        \end{align*}

    \end{itemize}

    \item

    \begin{align*}
        \implies
        x_1 \in \Bbraces{y_1, y_2}
        \iff
        x_1 = y_1 \lor x_1 = y_2
    \end{align*}

    \begin{align*}
        \text{o.B.d.A}~ x_1 = y_1
        \stackrel{\text{b.}}{\implies}
        ~\text{(12)}
    \end{align*}

    \item $X := \Bbraces{x_1, x_2, x_3}$, $Y := \Bbraces{y_1, y_2, y_3}$

    \begin{itemize}

        \item
        [\Quote{$|X| = 1$}:]
        \begin{align*}
            \implies
            \Bbraces{x_1} = \Bbraces{y_1}
            \stackrel{\text{a.}}{\implies}
            ~\text{(123)}
        \end{align*}

        \item
        [\Quote{$|X| = 2$}:]
        Wir finden folgendes Gegenbeispiel:

        \begin{gather*}
            a \neq b, \\
            x_1 := x_2 := y_1 := a, \quad x_3 := y_2 := y_3 := b
        \end{gather*}

        $X = \Bbraces{a, b} = Y$, also gelten die Vorraussetzungen tatsächlich.
        Wenn, dann müssen (123) oder (132) gelten, weil

        \begin{align*}
            x_1 = y_1,
            \quad
            x_1 \neq y_2,
            \quad
            x_1 \neq y_3.
        \end{align*}

        Nun gilt aber weder $x_2 = y_2$ noch $x_2 = y_3$.
        Also tritt keiner der in der Angabe genannten Fälle auf.

        \item
        [\Quote{$|X| = 3$}:]
        Laut Definition der Mächtigkeit, finden wir eine Bijektion $f: X \to \Bbraces{1, 2, 3}$.
        Diese können wir sogar wie folgt wählen.

        \begin{align*}
            \implies
            & \Exists f:
            X = Y \to \Bbraces{1, 2, 3},
            ~\text{bijektiv},
            \begin{cases}
                x_1 \mapsto 1 \\
                x_2 \mapsto 2 \\
                x_3 \mapsto 3
            \end{cases}
        \end{align*}

        Weil $f$ aber nun auch auf $Y$ mitdefiniert ist, erhalten wir folgende Permutation $\pi$.

        \begin{align*}
            \implies
            & \Exists \pi \in S_3: (f(y_1), f(y_2), f(y_3)) = (\pi(1), \pi(2), \pi(3)) \\
        \end{align*}

        Wir permutieren die Indizes von $y$, bzw. Argumente von $\pi$ mit $\pi^{-1}$.

        \begin{align*}
            \implies
            (f(y_{\pi^{-1}(1)}), f(y_{\pi^{-1}(2)}), f(y_{\pi^{-1}(3)}))
            =
            (\pi(\pi^{-1}(1)), \pi(\pi^{-1}(2)), \pi(\pi^{-1}(3)))
            =
            (1, 2, 3)
            =
            (f(x_1), f(x_2), f(x_3))
        \end{align*}

        Jetzt können wir aber auf beiden Seiten komponentenweise $f^{-1}$ anwenden.

        \begin{align*}
            \implies
            x_1 = y_{\pi^{-1}(1)},
            x_2 = y_{\pi^{-1}(2)},
            x_3 = y_{\pi^{-1}(3)}
        \end{align*}

        (123)-(321) beschreiben $6$ verschiedene Permutationen aus $S_3$.
        Weil $|S_3| = 3! = 6$, müssen diese bereits alle sein.
        Insbesondere, ist $\pi^{-1}$ eine davon.

    \end{itemize}

\end{enumerate}

\end{solution}

% --------------------------------------------------------------------------------
