% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{exercise}

Seien das elektrische Feld $E = (E_1, E_2, E_3)^\top$ und das magnetische Feld $B = (B_1, B_2, B_3)^\top$ glatte Lösungen der Maxwell-Gleichungen

\begin{align*}
    E_t = \rot B, \quad B_t = -\rot E,
    \quad
    \Div E = \Div B = 0
\end{align*}

ohne Ladungen und Ströme, wobei $x \in \R^3$ und $t > 0$.

\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item Zeigen Sie, dass $u = E_i$ bzw. $u = B_i, i = 1, 2, 3$, die Wellengleichung $u_{tt} - \Delta u = 0$ löst.
    \item Zeigen Sie, dass die Energiedichte $\frac{1}{2} \Int[\R^3]{(|E|^2+|B|^2)}{x}$ zeitlich konstant ist.
\end{enumerate}

\end{exercise}

% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{solution}

\phantom{}

\begin{enumerate}[label = (\roman*)]

    \item Wir erinnern uns an folgende Definitionen.
    
    \begin{align*}
        \rot f
        =
        \begin{pmatrix}
            \partial_{x_2} f_3 - \partial_{x_3} f_2 \\
            \partial_{x_3} f_1 - \partial_{x_1} f_3 \\
            \partial_{x_1} f_2 - \partial_{x_2} f_1
        \end{pmatrix},
        \quad
        \Div f
        =
        \sum_{i=1}^3
        \partial_{x_i} f_i
    \end{align*}

    \begin{align*}
        \rot \rot f
        & =
        \rot
        \begin{pmatrix}
            \partial_{x_2} f_3 - \partial_{x_3} f_2 \\
            \partial_{x_3} f_1 - \partial_{x_1} f_3 \\
            \partial_{x_1} f_2 - \partial_{x_2} f_1
        \end{pmatrix} \\
        & =
        \begin{pmatrix}
            \partial_{x_2} (\partial_{x_1} f_2 - \partial_{x_2} f_1) - \partial_{x_3} (\partial_{x_3} f_1 - \partial_{x_1} f_3) \\
            \partial_{x_3} (\partial_{x_2} f_3 - \partial_{x_3} f_2) - \partial_{x_1} (\partial_{x_1} f_2 - \partial_{x_2} f_1) \\
            \partial_{x_1} (\partial_{x_3} f_1 - \partial_{x_1} f_3) - \partial_{x_2} (\partial_{x_2} f_3 - \partial_{x_3} f_2)
        \end{pmatrix} \\
        & =
        \begin{pmatrix}
            \partial_{x_1 x_2} f_2 - \partial_{x_2 x_2} f_1 - \partial_{x_3 x_3} f_1 + \partial_{x_1 x_3} f_3 \\
            \partial_{x_2 x_3} f_3 - \partial_{x_3 x_3} f_2 - \partial_{x_1 x_1} f_2 + \partial_{x_1 x_2} f_1 \\
            \partial_{x_1 x_3} f_1 - \partial_{x_1 x_1} f_3 - \partial_{x_2 x_2} f_3 + \partial_{x_2 x_3} f_2
        \end{pmatrix} \\
        & =
        \begin{pmatrix}
            \partial_{x_1} \partial_{x_1} f_1 + \partial_{x_2} \partial_{x_1} f_2 + \partial_{x_3} \partial_{x_1} f_3 \\
            \partial_{x_1} \partial_{x_2} f_1 + \partial_{x_2} \partial_{x_2} f_2 + \partial_{x_3} \partial_{x_2} f_3 \\
            \partial_{x_1} \partial_{x_3} f_1 + \partial_{x_2} \partial_{x_3} f_2 + \partial_{x_3} \partial_{x_3} f_3
        \end{pmatrix}
        -
        \begin{pmatrix}
            \partial_{x_1 x_1} f_1 + \partial_{x_2 x_2} f_1 + \partial_{x_3 x_3} f_1 \\
            \partial_{x_1 x_1} f_2 + \partial_{x_2 x_2} f_2 + \partial_{x_3 x_3} f_2 \\
            \partial_{x_1 x_1} f_3 + \partial_{x_2 x_2} f_3 + \partial_{x_3 x_3} f_3 \\
        \end{pmatrix} \\
        & =
        \begin{pmatrix}
            \partial_{x_1} \Div f \\
            \partial_{x_2} \Div f \\
            \partial_{x_3} \Div f
        \end{pmatrix}
        -
        \begin{pmatrix}
            \Delta f_1 \\
            \Delta f_2 \\
            \Delta f_3
        \end{pmatrix} \\
        & =
        \nabla \Div f
        -
        \Delta f
    \end{align*}

    Wir erinnern uns an die Bedingungen an das elektrische und magnetische Feld $E$ bzw. $B$.

    \begin{align*}
        \implies
        B_{tt} & = -\rot E_t = -\rot \rot B = \Delta B \\
        E_{tt} & = \rot B_t = \rot(-\rot E) = \Delta E
    \end{align*}

\end{enumerate}
    
\end{solution}

% --------------------------------------------------------------------------------
