\begin{exercise}
Sei $G \subseteq \R^d$ Gebiet, $f \in C^1(G;\R^d)$. Sei $y \in C^1(\R,\R^d)$
eine Lösung der autonomen ODE $y^{\prime} = f(y)$ mit
$\lim_{t \rightarrow \infty} y(t) = y_{\infty} \in G$.
Zeigen Sie: $y_{\infty}$ ist eine Ruhelage der ODE.
\end{exercise}
\begin{solution}
Schreibe $y(t) = (y_1(t),\dots, y_d(t))^{\top}$.
Zunächst zeigen wir eine Aussage über den Grenzwert der Ableitung von $y(t)$. Aufgrund der Stetigkeit von $f$ gilt

\begin{align*}
  \lim_{t \to \infty} y'(t) = \lim_{t \to \infty} f(y(t)) = f(\lim_{t \to \infty} y(t)) = f(y_{\infty})
\end{align*}

Mit dem Mittelwertsatz gilt außerdem
\begin{align*}
  \Forall i = 1,...,d, \Forall t \in \R, \Exists \zeta_{t_i} \in [t,t+1]: y_i '(\zeta_{t_i}) = y_i(t+1)-y_i(t)
\end{align*}

Wie wir vorhin schon gezeigt haben, existiert $\lim_{t \to \infty} y'(t)$ und somit gilt
\begin{align*}
  f(y_\infty) &= \lim_{t \to \infty} y'(t) = \lim_{t \to \infty} (y_1'(t),...,y_d'(t))^{T}
  = \lim_{t \to \infty} (y_1'(\zeta_{t_i}),...,y_d'(\zeta_{t_i}))^{T}  \\
  &= \lim_{t \to \infty} ((y_1(t+1)-y_1(t)),...,(y_d(t+1)-y_d(t)))^{T}
  = \lim_{t \to \infty} (y_{\infty, 1} - y_{\infty, 1},...,y_{\infty, d} - y_{\infty, d})^{T}
  = (0,\dots,0)^T
\end{align*}

Also ist $y_{\infty}$ Ruhelage der ODE.
\end{solution}
