\begin{exercise}
Eine (skalare) ODE der Form
\begin{align}\label{ode}
  p(t,y)y^{\prime} + q(t,y) = 0
\end{align}
heißt \textit{exakt}, falls es eine Funktion $F$ gibt, sodass
\begin{align*}
  \frac{\partial}{\partial y}F(t,y) = p(t,y), \qquad \frac{\partial}{\partial t}F(t,y) = q(t,y).
\end{align*}
\begin{enumerate}[label = \textbf{\alph*)}]
  \item Zeigen Sie: Falls $p(t_0,y_0) \neq 0$, dann kann das AWP
  \begin{align*}
    p(t,y)y^{\prime} + q(t,y) = 0, \qquad y(t_0) = y_0
  \end{align*}
  für eine exakte ODE durch Lösen der impliziten Gleichung $F(t,y(t)) = c$
  für geeignetes $c$ gelöst werden.
  \item Lösen Sie das AWP
  \begin{align*}
    (4bty + 3t + 5)y^{\prime} + 3t^2 + 8at + 2by^2 + 3y = 0, \qquad y(t_0) = y_0
  \end{align*}
\end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{solution}
  \phantom{}
\leavevmode \\
\begin{enumerate}[label = \textbf{\alph*)}]
\item Erfülle $y: F(t,y(t)) = 0$. Dann folgt nach dem Hauptsatz über implizite
Funktionen, dass
\begin{align*}
  y^{\prime} = -\left(\frac{\partial F}{\partial y}(t,y(t))\right)^{-1}
  \frac{\partial F}{\partial t}(t,y(t)) = \frac{q(t,y(t))}{p(t,y(t))}.
\end{align*}
Daraus folgt
\begin{align*}
  y^{\prime}p(t,y) + q(t,y) = 0.
\end{align*}
Also ist $y$ eine Lösung der exakten Differentialgleichung.
\item
Eine ODE ist exakt, wenn $(q(t,y), p(t,y))$ ein Gradientenfeld ist. Wir kennen eine
Bedingung für (lokale) Gradientenfelder $\phi$ die lautet:

\begin{align*}
  \frac{\partial}{\partial x_i} \phi(.) e_j = \frac{\partial}{\partial x_j} \phi(.) e_i
  \quad \text{für alle} \quad i, j \in \{1,...,n\}
\end{align*}

Für exakte ODE's bedeutet  das also $\frac{\partial}{\partial t} p(t,y) =
\frac{\partial}{\partial y} q(t,y)$
Wir können Nachrechnen, dass die gegebene ODE eine exakte ist:

\begin{align*}
  \frac{\partial}{\partial t} p(t,y) = 4by + 3
  \frac{\partial}{\partial y} q(t,y)
\end{align*}

Wir suchen also $F$, sodass
\begin{align*}
  \frac{\partial}{\partial y}F(t,y) &= 4bty + 3t + 5 \\
  \frac{\partial}{\partial t}F(t,y) &= 3t^2 + 8at + 2by^2 + 3y
\end{align*}
gilt. Aus der zweiten Gleichung folgt
\begin{align*}
  F(t,y) = \int 3t^2 + 8at + 2by^2 + 3y dt + c(t) = t^3 +4at^2 + 2by^2 t +3yt + c(y)
\end{align*}
mit einer Funktion $c(y)$, welche nur von $y$ abhängt.
Nun leiten wir den Ausdruck nach $y$ ab, verwenden die erste Gleichung von oben
und erhalten
\begin{align*}
  4bty + 3t + c^{\prime}(y) = \frac{\partial}{\partial t}F(t,y) &= 4bty + 3t + 5.
\end{align*}
Es folgt
\begin{align*}
  c^{\prime}(y) =  5
\end{align*}
und
\begin{align*}
  c(y) = 5y.
\end{align*}
Insgesamt erhalten wir also
\begin{align*}
  F(t,y) = 2bty^2 + 3ty + 5y + t^3 + 4at^2.
\end{align*}
Lösen wir jetzt
\begin{align*}
  F(t,y(t)) &= 2bty(t)^2 + 3ty(t) + 5y(t) + t^3 + 4at^2 \stackrel{!}{=} 0
\end{align*}
Durch die quadratische Lösungsformel kann man nun die Lösung berechnen.
\begin{align*}
  y(t) = - \frac{3t +5}{2} \pm \sqrt{9t^2 + 30t + 25 - 4(2bt)(t^3 + 4at)}
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{solution}
