\chapter{Analysis}

Wie bereits erwähnt, untersuchen wir nun den teuersten Schritt des Verfahrens:
Die Approximation von $A_0$ und $A_1$.


\section{Konvergenz der Quadratur}
\input{Kapitel/4/lem-quadratur_konvergenz.tex}
\input{Kapitel/4/lem-quadratur_konvergenz_beweis.tex}

Wir zitieren aus \cite{EWPs} den, auf Lemma \ref{lem:quadratur_konvergenz} aufbauenden, Satz \ref{thm:quadratur_konvergenz}.

\input{Kapitel/4/thm-quadratur_konvergenz.tex}

\section{Aufwand}

Die Matrizen $A_0$ und $A_1$ können wir somit exponentiell schnell mit Hilfe der Rechtecksregel annähern, sofern wir nur glatte Kurve und passende Quadraturpunkte wählen.
Dennoch ist auch die Berechnung der angenäherten Matrizen $A_{0, 1}^{(m)}$ sehr aufwändig.
Für jeden Quadraturpunkt und jede Spalte von $\hat V$ muss ein lineares Gleichungssystem gelöst werden.
Dies entspricht somit $m j$ linearen Gleichungssystemen der Größe $N \times N$.
Verwendet man eine LU-Zerlegung von $A(\lambda)$ und nehmen wir für diese den Aufwand $\Landau(N^3)$ an, so erhalten wir in etwa einen Gesamtaufwand zur Berechnung von $A_0^{(m)}$ und $A_1^{(m)}$ von $\Landau(m (N^3 + 2 N^2 j))$.

Die Integralmethode zur Berechnung der Eigenwerte nichtlinearer Eigenwertprobleme ist vergleichsweise neu und Gegenstand aktueller Forschung.
Ein wesentliches Problem der Methode (neben dem Aufwand) ist, dass sich durch die Verwendung von $A_{0, 1}^{(m)}$ die Anzahl der nicht-verschwindenden Singulärwerte deutlich erhöht.
Solange die \Quote{korrekten} Singulärwerte um Größenordnungen über den zusätzlichen liegen, können letztere einfach aussortiert werden.
Gerade bei großen Fehlern, wie sie z.B. durch Verwendung von Matrix-Kompressionstechniken (z.B. $H$-Matrizen) oder durch iterative Gleichungslöser entstehen, sind die zusätzlichen Singulärwerte aber häufig nicht mehr von den \Quote{korrekten} zu unterscheiden und führen dann zu zusätzlichen falschen Eigenwerten und zu großen Fehlern bei den eigentlich gesuchten Eigenwerten.

Dennoch hat die Integralmethode die Lösung von nichtlinearen Eigenwertproblemen massiv vereinfacht.
Sie ermöglicht bei entsprechender Genauigkeit die zuverlässige Berechnung aller Eigenwerte innerhalb einer gewählten Kurve.
Dies ist ein sehr großer Vorteil zu iterativen Verfahren, bei denen typischerweise die Lage der gefundenen Eigenwerte nicht zuverlässig kontrolliert werden kann.
