% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{exercise}[176]
Finden Sie eine Formel $\forall x\, \exists y\, \varphi$, die das Funktionssymbol $f$
enthält, sodass $\forall x\, \exists y\, \varphi$ nicht erfüllbarkeitsäquivalent ist zu
$\forall x\, \varphi(y/f(x))$.
\end{exercise}

% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{solution}
	Wir können die Struktur $M = \{0, 1\}$ mit der gewöhnlichen $\leq$ Relation betrachten.
  Weiters interpretieren wir $f(0) = 1$ und $f(1) = 0$.
  So gilt zwar für $b(y) = 0$ die Formel $\forall x \exists y (f(x) \leq f(y))$
  allerdings gilt nicht $\forall x (f(x) \leq f(f(x)))$,
  wie man an $f(0) = 1 > 0 = f(f(0))$ sieht. \\


  Da bin ich mir noch nicht sicher. Kann ich nicht einfach ein anderes Modell
  finden, in dem $\forall x\, \varphi(y/f(x))$ erfüllt wird?
\end{solution}

% --------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{solution}
	Neuer Vorschlag: Wenn wir die Gleichheitsrelation verwenden dürfen:
	\begin{align*}
		\phi = \neg(y = f(x))
	\end{align*}
	Dann ist $\forall x\, \exists y\, y = f(x)$ erfüllbar, zum Beispiel von jedem
	Modell mit mindestens zwei Elementen.
	\begin{align*}
		\forall x\, \exists y\, \neg(f(x) = f(x))
	\end{align*}
	ist aber aufgrund den Leibniz-Axiomen nicht erfüllbar.
\end{solution}

% --------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{solution}
	Neuerer Vorschlag: Wenn wir die Gleichheitsrelation nicht verwenden dürfen:
	\begin{align*}
		\phi = (y \leq f(x)) \land \neg(f(x) \leq y)
	\end{align*}
	Dann ist $\forall x\, \exists y\, y = (y \leq f(x)) \land \neg(f(x) \leq y)$ erfüllbar,
	zum Beispiel von jedem Modell mit mindestens zwei Elementen, indem für die
	Relation $\leq$ Antisymmetrie gilt.
	\begin{align*}
		\forall x\, \exists y\, (f(x) \leq f(x)) \land \neg(f(x) \leq f(x))
	\end{align*}
	ist klarerweise unerfüllbar.
\end{solution}

% --------------------------------------------------------------------------------
