% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{exercise}

Seien $y_j \neq 0$, $1 \leq j \leq n$ Elemente eines Hilbertraumes, dann gilt die folgende Verallgemeinerung der Bessel'schen Ungleichung:

\begin{align*}
    \norm{x}^2
    \geq
    \sum_{i=1}^n
    \frac
    {
        |(x, y_i)|^2
    }{
        \sum_{j=0}^n
        |(y_i, y_j)|
    }.
\end{align*}

Hinw.:
Zeigen Sie:

\begin{align*}
    0
    \leq
    \norm
    {
        x
        -
        \sum_{i=1}^n
        \alpha_i y_i
    }^2
    =
    \norm{x}^2
    -
    \sum_{i=1}^n
    \overline \alpha_i (x, y_i)
    +
    \sum_{i,j=1}^n
    \alpha_i \overline \alpha_j (y_i, y_j).
\end{align*}

$2 |\alpha_i \overline \alpha_j| \leq |\alpha_i|^2 + |\alpha_j|^2$ und setzen Sie

\begin{align*}
    \alpha_j
    =
    \frac
    {
        (x, y_j)
    }{
        \sum_{j=1}^n
        |(y_i, y_j)|
    }.
\end{align*}

\end{exercise}

% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{solution}

Wir zeigen natürlich zuerst den Hinweis.

\begin{enumerate}[label = \arabic*.]

    \item Teil:
    
    \begin{align*}
        0
        & \leq
        \norm
        {
            x - \sum_{i=1}^n \alpha_i y_i
        }^2 \\
        & =
        \pbraces
        {
            x - \sum_{i=1}^n \alpha_i y_i,
            x - \sum_{i=1}^n \alpha_i y_i
        } \\
        & =
        (x, x)
        -
        \pbraces
        {
            \pbraces
            {
                x,
                \sum_{i=1}^n \alpha_i y_i
            }
            +
            \pbraces
            {
                \sum_{i=1}^n \alpha_i y_i,
                x
            }
        }
        +
        \pbraces
        {
            \sum_{i=1}^n \alpha_i y_i,
            \sum_{i=1}^n \alpha_i y_i
        } \\
        & =
        \norm{x}^2
        -
        \sum_{i=1}^n \overline \alpha_i (x, y_i)
        -
        \sum_{i=1}^n \alpha_i (y_i, x_i)
        +
        \sum_{i,j=1}^n \alpha_i \overline \alpha_j (y_i, y_j)
    \end{align*}

    \item Teil:
    
    \begin{align*}
        2 |\alpha_i \overline \alpha_j|
        \leq
        |\alpha_j|^2 + |\alpha_j|^2
        \iff
        0
        \leq
        |\alpha_i|^2 - 2 |\alpha_i| |\overline \alpha_j| + |\alpha_j|^2
        =
        |\alpha_i|^2 - 2 |\alpha_i| |\alpha_j| + |\alpha_j|^2
        =
        (|\alpha_i| - |\alpha_j|)^2
    \end{align*}

\end{enumerate}

Das werden wir auch noch brachen.

\begin{align*}
    0
    \leq
    \norm
    {
        \sum_{i=1}^n \alpha_i y_i
    }^2
    =
    \pbraces
    {
        \sum_{i=1}^n \alpha_i y_i,
        \sum_{i=1}^n \alpha_i y_i
    }
    =
    \sum_{i,j=1}^n \alpha_i \overline \alpha_j (y_i y_j)
    =
    \abs
    {
        \sum_{i,j=1}^n \alpha_i \overline \alpha_j (y_i y_j)
    }
    \leq
    \sum_{i,j=1}^n |\alpha_i \overline \alpha_j| |(y_i y_j)|
\end{align*}

Jetzt zur finalen Abschätzung.

\begin{align*}
    \stackrel
    {
        \mathrm{1. Teil}
    }{\implies}
    \norm{x}^2
    & \geq
    \sum_{i=1}^n \overline \alpha_i (x, y_i)
    +
    \sum_{i=1}^n \alpha_i (y_i, x)
    -
    \sum_{i,j=1}^n \alpha_i \overline \alpha_j (y_i y_j) \\
    & \geq
    \sum_{i=1}^n
    \overline
    {
        \frac
        {
            (x, y_i)
        }{
            \sum_{j=1}^n |(y_i, y_j)|
        }
    }
    (x, y_i)    
    +
    \sum_{i=1}^n
    \frac
    {
        (x, y_i)
    }{
        \sum_{j=1}^n |(y_i, y_j)|
    }
    (y_i, x)
    -
    \sum_{i,j=1}^n |\alpha_i \overline \alpha_j| |(y_i y_j)| \\
    & \stackrel
    {
        \mathrm{2. Teil}
    }{\geq}
    2 \sum_{i=1}^n
    \frac
    {
        (x, y_i)
        \overline{(x, y_i)}
    }{
        \sum_{j=1}^n |(y_i, y_j)|
    }
    -
    \sum_{i,j=1}^n
    \frac
    {
        |\alpha_i|^2 + |\alpha_j|^2
    }{2}
    |(y_i, y_j)| \\
    & =
    2 \sum_{i=1}^n
    \frac
    {
        |(x, y_i)|^2
    }{
        \sum_{j=1}^n |(y_i, y_j)|
    }
    -
    \frac{1}{2}
    \pbraces
    {
        \sum_{i,j=1}^n |\alpha_i|^2 |(y_i, y_j)|
        +
        \sum_{i,j=1}^n |\alpha_j|^2 |(y_i, y_j)|    
    } \\
    & =
    2 \sum_{i=1}^n
    \frac
    {
        |(x, y_i)|^2
    }{
        \sum_{j=1}^n |(y_i, y_j)|
    } \\
    & -
    \frac{1}{2}
    \pbraces
    {
        \sum_{i=1}^n
        \frac
        {
            |(x, y_i)|^2
        }{
            \pbraces
            {
                \sum_{j=1}^n |(y_i, y_j)|
            }^2
        }
        \sum_{j=1}^n |(y_i, y_j)|
        +
        \sum_{j=1}^n
        \frac
        {
            |(x, y_j)|^2
        }{
            \pbraces
            {
                \sum_{i=1}^n |(y_j, y_i)|
            }^2
        }
        \sum_{i=1}^n |(y_i, y_j)|
    } \\
    & =
    \frac
    {
        |(x, y_i)|^2
    }{
        \sum_{j=1}^n |(y_i, y_j)|
    }
\end{align*}

\end{solution}

% --------------------------------------------------------------------------------
