% -------------------------------------------------------------------------------- %

\begin{exercise}

Sei $H$ Hilbertraum und $M$ ein abgeschlossener Unterraum.
Für $x \in H$ gibt es ein eindeutiges $m \in M$ das minimalen Abstand zu $x$ hat.

Hinw.:
Betrachten Sie eine ON-Basis für $M$ und ergänzen Sie diese zu einer ON-Basis von $H$.

\end{exercise}

% -------------------------------------------------------------------------------- %

\begin{solution}

Sei $(e_i)_{i \in J}$ eine ONB von $M$.
Ergänze dieses zu einer ONB $(e_i)_{i \in I}$ von $H$, also mit $J \subset I$.
Wir definieren unseren Kandidaten als die Projektion von $x$ auf $M$.

\begin{align*}
    m
    :=
    P_M x
    =
    \sum_{i \in J} (x, e_i) e_i
    \in
    M
\end{align*}

Sei $\tilde m \in M$.

\includegraphicsboxed{Ana3/Ana3 - Satz 2.6.4.png}

Laut Satz 2.6.4 (iii) (unbedingte Konvergenz) finden wir folgende Darstellungen.

\begin{align*}
    \tilde m = \sum_{i \in J} (\tilde m, e_i) e_i,
    \quad
    x = \sum_{i \in I} (x, e_i) e_i
\end{align*}

\includegraphicsboxed{Ana1&2/Ana1&2 - 5.4.9 Lemma.png}

Laut Lemma 5.4.9 dürfen wir in unbedingt konvergenten Reihen beliebig vertauschen.

\begin{align*}
    \implies
    x - m
    =
    \sum_{i \in J} (x, e_i) e_i
    +
    \sum_{i \in I \setminus J} (x, e_i) e_i
    -
    \sum_{i \in J} (x, e_i) e_i
    =
    \sum_{i \in I \setminus J} (x, e_i) e_i
\end{align*}

\begin{multline*}
    \implies
    x - \tilde m
    =
    \sum_{i \in J} (x, e_i) e_i
    +
    \sum_{i \in I \setminus J} (x, e_i) e_i
    -
    \sum_{i \in J} (\tilde m, e_i) e_i
    =
    (x - m)
    +
    \sum_{i \in J}
    (
        (x, e_i)
        -
        (\tilde m, e_i)
    )
    e_i \\
    =
    (x - m)
    +
    \sum_{i \in J} (x - \tilde m, e_i) e_i
    =
    (x - m)
    +
    P_M(x - \tilde m)
\end{multline*}

Weil das Hilbertraum-Skalarprodukt $(\cdot, \cdot)$ stetig ist, rutscht $\lim$, also auch unbedingt konvergente Summen durch.

\begin{align*}
    \implies
    (x - m, P_M(x - \tilde m))
    =
    \pbraces
    {
        \sum_{i \in I \setminus J} (x, e_i) e_i,
        \sum_{i \in J} (x - \tilde m, e_i) e_i
    }
    =
    \sum_{\substack{i \in J \\ j \in I \setminus J}}
    (x, e_i)
    \overline{(x - \tilde m, e_j)}
    \underbrace{(e_i, e_j)}_0
    =
    0
\end{align*}

$x - m$ und $P_M(x - \tilde m)$ sind daher orthogonal.

\begin{align*}
    \implies
    \norm{x - \tilde m}^2
    =
    \norm
    {
        (x - m)
        +
        P_M(x - \tilde m)
    }^2
    \stackrel
    {
        \mathrm{Pythagoras}
    }{=}
    \norm{x - m}^2
    +
    \norm{x}^2
    \geq
    \norm{x - m}^2
\end{align*}

\end{solution}

% -------------------------------------------------------------------------------- %
