% -------------------------------------------------------------------------------- %

\begin{exercise}

Zeigen Sie:
Die Einheitskugel in einem Hilbertraum $H$ ist strikt konvex, d.h. für $x \neq y \in H$, $\norm{x} = \norm{y} = 1$ gilt für $\lambda \in (0, 1): \norm{\lambda x + (1 - \lambda) y} < 1$.

Sind die Räume $\ell^1(\N)$ respektive $\ell^\infty(\N)$ ebenfalls strikt konvex?

\end{exercise}

% -------------------------------------------------------------------------------- %

\begin{solution}

\phantom{}

\includegraphicsboxed{Ana3/Ana3 - Satz 2.6.1 (Cauchy-Schwarz-Ungleichung).png}

\begin{enumerate}[label = \arabic*.]

    \item Fall ($x, y$ linear abhängig):
    
    \begin{align*}
        \text{d.h.}~
        \Exists c \in \C \setminus \Bbraces{0}:
        x = c y
        \implies
        1 = \norm{x} = \norm{c y} = |c| \norm{y} = |c| = \sqrt{(\Re c)^2 + (\Im c)^2}
    \end{align*}

    $c \neq 1$, weil sonst wäre ja $x = y$.
    Daher muss $\Re c < 1$.

    \begin{align*}
        \implies
        |(x, y) + (y, x)|
        =
        |(c y, y) + (y, c y)|
        =
        |(c + \overline c) (y, y)|
        =
        2 \Re c \norm{y}^2
        <
        2
    \end{align*}

    \item Fall ($x, y$ linear unabhängig):

    \begin{align*}
        \implies
        |(x, y) + (y, x)|
        \leq
        |(x, y)| + |(y, x)|
        \stackrel
        {
            \mathrm{CS}
        }{<}
        \norm{x} \norm{y} + \norm{y} \norm{x}
        =
        2
    \end{align*}

\end{enumerate}

\begin{align*}
    \implies
    \norm{\lambda x + (1 - \lambda) y}^2
    & =
    \norm{\lambda x}
    +
    (\lambda x, (1 - \lambda) y)
    +
    ((1 - \lambda) y, \lambda x)
    +
    \norm{(1 - \lambda) y}^2 \\
    & =
    \lambda^2 \norm{x}^2
    +
    \lambda \overline{(1 - \lambda)} (x, y)
    +
    (1 - \lambda) \overline \lambda (y, x)
    +
    (1 - \lambda)^2 \norm{y}^2 \\
    & \leq
    \lambda^2
    +
    \lambda (1 - \lambda)
    \underbrace
    {
        |(x, y) + (y, x)|
    }_{
        < 2
    }
    +
    (1 - \lambda)^2 \\
    & <
    (
        \lambda
        +
        (1 - \lambda)
    )^2 \\
    & =
    1
\end{align*}

\end{solution}

% -------------------------------------------------------------------------------- %
