% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{exercise}

Bestimmen Sie die Koeffizienten der Reihendarstellung

\begin{align*}
    f(x)
    =
    \sum_{n=1}^\infty
    b_n
    \sin \pbraces{n \frac{\pi}{T} x},
    \quad
    x \in [-T, T]
\end{align*}

für die Funktion $f: [-T, T] \to \R$, $f(x) = x$ und damit

\begin{align*}
    \sum_{n=1}^\infty
    \frac{1}{n^2}.
\end{align*}

\end{exercise}

% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{solution}

Wir gehen davon aus, dass $T \neq 0$ bzw. $T > 0$, weil sonst die erste Reihe nicht wohldefiniert ist.

\includegraphicsboxed{Ana3/Ana3 - Fourier-Series Cheat-Sheet - 1.png}

\begin{enumerate}[label = \arabic*.]

    \item Teil:

    Vorerst betrachten wir die folgende Funktion.

    \begin{align*}
        g:
        [-\pi, \pi] \to \R:
        g(x) = x
    \end{align*}

    Weil $\cos$ gerade und $g$ ungerade ist, fallen die $\cos$-Terme weg.
    Wir berechnen also nur die $\sin$-Terme.

    \includegraphicsboxed{Ana1&2/Ana1&2 - Abbildung 6.11 - Funktionsgraphen des reellen Sinus und Cosinus.png}

    Der Abbildung 6.11 ist zu entnehmen, dass

    \begin{align*}
        \cos(n \pi) = (-1)^n,
        \quad
        \sin(n \pi) = 0,
        \quad
        \cos \pbraces{n \pi + \frac{\pi}{2}} = 0,
        \quad
        \sin \pbraces{n \pi + \frac{\pi}{2}} = (-1)^n,
        \quad
        n \in \Z.
    \end{align*}

    \begin{align*}
        \implies
        \tilde b_n
        & =
        \frac{1}{\pi}
        \Int[-\pi][\pi]{g(x) \sin (n x)}{x} \\
        & =
        \frac{1}{\pi}
        \Int[-\pi][\pi]{x \sin (n x)}{x} \\
        & \stackrel
        {
            \mathrm{PI}
        }{=}
        \frac{1}{\pi}
        \pbraces
        {
            x \frac{-\cos(n x)}{n} \Big |_{x=-\pi}^\pi
            -
            \Int[-\pi][\pi]
            {
                \frac{-\cos(n x)}{n}
            }{x}
        } \\
        & =
        \frac{1}{\pi}
        \pbraces
        {
            \pi \frac{-\cos(n \pi)}{n}
            -
            (-\pi) \frac{-\cos(n \pi)}{n}
            +
            \frac{1}{n}
            \Int[-\pi][\pi]
            {
                \cos(n x)
            }{x}
        } \\
        & =
        \frac{-2 \cos(n \pi)}{n}
        +
        \frac{1}{n^2 \pi}
        \Int[-n \pi][n \pi]{\cos u}{u} \\
        & =
        \frac{1}{n^2 \pi}
        \underbrace
        {
            \sin u \Big |_{u = -n \pi}^{n \pi}
        }_0
        +
        \frac{2 (-1)^{n+1}}{n} \\
        & =
        \frac{2 (-1)^{n+1}}{n}
    \end{align*}

    Dabei haben wir folgende Substitution verwendet.

    \begin{align*}
        u = n x
        \implies
        \derivative[][u]{x} = n
        \implies
        \mathrm{d} x = \frac{1}{n} \mathrm{d}u
    \end{align*}

    Wir erhalten also die Folgende Reihendarstellung.

    \begin{align*}
        x
        =
        g(x)
        =
        \sum_{n=1}^\infty
        \tilde b_n
        \sin(n x)
        =
        \sum_{n=1}^\infty
        \frac{2 (-1)^{n+1}}{n}
        \sin(n x),
        \quad
        x \in [-\pi, \pi]
    \end{align*}

    \begin{align*}
        \Forall y \in [-T, T]:
        x = \frac{\pi}{T} y \in [-\pi, \pi]
    \end{align*}

    \begin{align*}
        \implies
        \frac{\pi}{T} y
        =
        x
        =
        \sum_{n=1}^\infty
        \frac{2 (-1)^{n+1}}{n}
        \sin(n x)
        =
        \sum_{n=1}^\infty
        \frac{2 (-1)^{n+1}}{n}
        \sin \pbraces{n \frac{\pi}{T} y},
        \quad
        y \in [-T, T]
    \end{align*}

    \begin{align*}
        \implies
        f(y)
        =
        y
        =
        \sum_{n=1}^\infty
        b_n
        \sin \pbraces{n \frac{\pi}{T} y},
        \quad
        y \in [-T, T],
        \quad
        b_n
        :=
        \frac{T}{\pi}
        \frac{2 (-1)^{n+1}}{n},
        \quad
        n \in \N
    \end{align*}

    \item Teil:
    
    \includegraphicsboxed{Ana3/Ana3 - (3.1).png}
    \includegraphicsboxed{Ana3/Ana3 - Fourier-Series Cheat-Sheet - 2.png}

    Wir wählen $T := \pi$.

    \begin{align*}
        \hat f(0)
        =
        0,
        \quad
        \hat f(\pm n)
        =
        \sqrt \frac{\pi}{2}
        (a_n \mp i b_n)
        =
        \sqrt \frac{\pi}{2}
        \pbraces
        {
            \mp i
            \frac{T}{\pi}
            \frac{2 (-1)^{n+1}}{n}
        }
        =
        \sqrt \frac{\pi}{2}
        \pbraces
        {
            \mp i
            \frac{2 (-1)^{n+1}}{n}
        },
        \quad
        n \in \N
    \end{align*}

    \begin{align*}
        \implies
        \sum_{n \in \Z}
        \abs{\hat f(n)}^2
        =
        \sum_{n \in \Z \setminus \Bbraces{0}}
        \abs
        {
            \sqrt \frac{\pi}{2}
            \pbraces
            {
                \mp i
                \frac{2 (-1)^{n+1}}{n}
            }            
        }^2
        =
        \sum_{n \in \Z \setminus \Bbraces{0}}
        \frac{\pi}{2}
        \frac{4}{n^2}
        =
        2 \pi
        \sum_{n \in \Z \setminus \Bbraces{0}}
        \frac{1}{n^2}
        =
        4 \pi
        \sum_{n=1}^\infty
        \frac{1}{n^2}
    \end{align*}

    \begin{align*}
        \norm[{L^2[-\pi, \pi]}]{f}^2
        =
        \Int[-\pi][\pi]{|f(x)|^2}{x}
        =
        \Int[-\pi][\pi]{x^2}{x}
        =
        \frac{x^3}{3} \Big |_{x = -\pi}^\pi
        =
        \frac{\pi^3}{3} - \frac{(-\pi)^3}{3}
        =
        \frac{2 \pi^3}{3}
    \end{align*}

    \begin{align*}
        & \implies
        4 \pi
        \sum_{n=1}^\infty
        \frac{1}{n^2}
        =
        \sum_{n \in \Z}
        \abs{\hat f(n)}^2
        =
        \norm[{L^2[-\pi, \pi]}]{f}^2
        =
        \frac{2 \pi^3}{3} \\
        & \implies
        \sum_{n=1}^\infty
        \frac{1}{n^2}
        =
        \frac{1}{4 \pi}
        \frac{2 \pi^3}{3}
        =
        \frac{\pi^2}{6}
    \end{align*}

\end{enumerate}

\end{solution}

% --------------------------------------------------------------------------------
