% -------------------------------------------------------------------------------- %

\begin{exercise}

Entwickeln Sie die Funktion $f: [-\pi, \pi]$, $x \mapsto |x|$ in eine Cosinusreihe und berechnen Sie damit $\sum_{n=0}^\infty \frac{1}{(2 n + 1)^4}$.

\end{exercise}

% -------------------------------------------------------------------------------- %

\begin{solution}

\phantom{}

\begin{enumerate}[label = \arabic*.]

    \item Teil:

    Weil $\sin$ ungerade und $f$ gerade ist, fallen die $\sin$-Terme weg.
    Wir berechnen also nur die $\cos$-Terme.

    \begin{align*}
        a_0
        =
        \frac{1}{\pi}
        \Int[-\pi][\pi]
        {
            f(x)
        }{x}
        =
        \frac{1}{\pi}
        \Int[-\pi][\pi]
        {
            |x|
        }{x}
        =
        \frac{2}{\pi}
        \Int[0][\pi]{x}{x}
        =
        \frac{2}{\pi}
        \frac{x^2}{2} \Big |_{x=0}^\pi
        =
        \frac{2}{\pi}
        \frac{\pi^2}{2}
        =
        \pi
    \end{align*}

    \begin{align*}
        a_n
        & =
        \frac{1}{\pi}
        \Int[-\pi][\pi]
        {
            f(x) \cos(n x)
        }{x}
        =
        \frac{1}{\pi}
        \Int[-\pi][\pi]
        {
            |x| \cos(n x)
        }{x}
        =
        \frac{2}{\pi}
        \Int[0][\pi]
        {
            x \cos(n x)
        }{x} \\
        & \stackrel
        {
            \mathrm{PI}
        }{=}
        \frac{2}{\pi}
        \Bigg (
            \underbrace
            {
                x \frac{\sin(n x)}{n} \Big |_{x=0}^\pi
            }_0
            -
            \Int[0][\pi]
            {
                \frac{\sin(n x)}{n}
            }{x}
        \Bigg )
        =
        -\frac{2}{n \pi}
        \Int[0][\pi]
        {
            \sin(n x)
        }{x}
        =
        \frac{2}{n \pi}
        \frac{\cos(n x)}{n} \Big |_{x=0}^\pi \\
        & =
        \frac{2}{n^2 \pi}
        (
            \cos(n \pi) - 1
        )
        =
        \frac{2}{n^2 \pi}
        ((-1)^n - 1)
        =
        \begin{cases}
            -\frac{4}{n^2 \pi}, & n \in 2 \N - 1, \\
            0,                  & n \in 2 \N
        \end{cases}
    \end{align*}

    \begin{align*}
        |x|
        =
        f(x)
        =
        \frac{a_0}{2}
        +
        \sum_{n=1}^\infty
        a_n \cos(n x),
        \quad
        x \in [-\pi, \pi]
    \end{align*}

    \item Teil:
    
    \begin{gather*}
        \hat f(\pm n)
        =
        \sqrt \frac{\pi}{2}
        (a_n \mp i b_n)
        =
        \sqrt \frac{\pi}{2}
        \pbraces
        {
            -\frac{4}{n^2 \pi}
        },
        \quad
        n \in 2 \N - 1, \\
        \hat f(\pm n)
        =
        \sqrt \frac{\pi}{2}
        (a_n \mp i b_n)
        =
        0,
        \quad
        n \in 2 \N, \\
        \hat f(0)
        =
        \sqrt \frac{\pi}{2}
        (a_0 \mp i b_0)
        =
        \sqrt \frac{\pi}{2}
        \pi
        =
        \sqrt \frac{\pi^3}{2}
    \end{gather*}

    \begin{align*}
        \implies
        \sum_{n \in \Z}
        \abs{\hat f(n)}^2
        & =
        \underbrace
        {
            \sum_{n \in 2 \Z \setminus \Bbraces{0}}
            \abs{\hat f(n)}^2
        }_0
        +
        \sum_{n \in 2 \Z + 1}
        \abs{\hat f(n)}^2
        +
        \abs{\hat f(0)}^2 \\
        & =
        \sum_{n \in 2 \N - 1}
        \abs{\hat f(+n)}^2
        +
        \sum_{n \in 2 \N - 1}
        \abs{\hat f(-n)}^2
        +
        \abs{\hat f(0)}^2 \\
        & =
        \sum_{n \in 2 \N - 1}
        \abs
        {
            \sqrt \frac{\pi}{2}
            \pbraces
            {
                -\frac{4}{n^2 \pi}
            }            
        }^2
        +
        \sum_{n \in 2 \N - 1}
        \abs
        {
            \sqrt \frac{\pi}{2}
            \pbraces
            {
                -\frac{4}{(-n)^2 \pi}
            }            
        }^2
        +
        \abs
        {
            \sqrt \frac{\pi^3}{2}
        }^2 \\
        & =
        2 \sum_{n \in 2 \N - 1}
        \frac{\pi}{2}
        \frac{16}{n^4 \pi^2}
        +
        \frac{\pi^3}{2} \\
        & =
        \frac{16}{\pi}
        \sum_{k=0}^\infty
        \frac{1}{(2 k + 1)^4}
        +
        \frac{\pi^3}{2}
    \end{align*}

    \begin{align*}
        \norm[{L^2[-\pi, \pi]}]{f}^2
        =
        \Int[-\pi][\pi]{|f(x)|^2}{x}
        =
        \Int[-\pi][\pi]{x^2}{x}
        =
        \frac{x^3}{3} \Big |_{x = -\pi}^\pi
        =
        \frac{\pi^3}{3} - \frac{(-\pi)^3}{3}
        =
        \frac{2 \pi^3}{3}
    \end{align*}

    \begin{align*}
        \implies
        \frac{2 \pi^3}{3}
        =
        \norm[{L^2[-\pi, \pi]}]{f}^2
        =
        \sum_{n \in \Z}
        \abs{\hat f(n)}^2
        =
        \frac{16}{\pi}
        \sum_{k=0}^\infty
        \frac{1}{(2 k + 1)^4}
        +
        \frac{\pi^3}{2}
    \end{align*}

    \begin{align*}
        \implies
        \sum_{k=0}^\infty
        \frac{1}{(2 k + 1)^4}
        =
        \frac{\pi}{16}
        \pbraces
        {
            \frac{2 \pi^3}{3}
            -
            \frac{\pi^3}{2}
        }
        =
        \frac{\pi}{16}
        \pbraces
        {
            \frac{4 \pi^3}{6}
            -
            \frac{3 \pi^3}{6}
        }
        =
        \frac{\pi}{16}
        \frac{\pi^3}{6}
        =
        \frac{\pi^4}{96}        
    \end{align*}

\end{enumerate}

\end{solution}

% -------------------------------------------------------------------------------- %
