% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{exercise}

Betrachten Sie die Funktion

\begin{align*}
    f(x)
    =
    \begin{cases}
        1 & 0 \leq |x| \leq d \\
        0 & d \leq |x| \leq \pi
    \end{cases}
\end{align*}

und berechnen Sie damit und Bsp. 25

\begin{align*}
    \sum_{n=1}^\infty
    \frac{\sin^2(n d)}{n^2}
    \quad
    \text{und}
    \quad
    \sum_{n=1}^\infty
    \frac{\cos^2(n d)}{n^2}.
\end{align*}

\end{exercise}

% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{solution}

\phantom{}

\begin{enumerate}[label = \arabic*.]

    \item Teil (Fourier-Reihe):

    $f = \1_\bbraces{-d, d}$, $d \in [0, \pi]$ ist eine gerade Funktion $\in L^2[-\pi, \pi]$.
    Weil $\sin$ ungerade und $f$ gerade ist, fallen die $\sin$-Terme weg.
    Wir berechnen also nur die $\cos$-Terme.
    
    \begin{align*}
        a_0
        =
        \frac{1}{\pi}
        \Int[-\pi][\pi]{f(x)}{x}
        =
        \frac{1}{\pi}
        \Int[-d][d]{}{x}
        =
        \frac{2 d}{\pi}
    \end{align*}
    
    \begin{multline*}
        a_n
        =
        \frac{1}{\pi}
        \Int[-\pi][\pi]{f(x) \cos(n x)}{x}
        =
        \frac{1}{\pi}
        \Int[-d][d]{\cos(n x)}{x} \\
        =
        \frac{2}{\pi}
        \Int[0][d]{\cos(n x)}{x}
        =
        \frac{2}{\pi}
        \frac{1}{n}
        \Int[0][n d]{\cos u}{u}
        =
        \frac{2}{n \pi}
        \sin u \Big |_{u=0}^{n d}
        =
        \frac{2}{n \pi}
        \sin(n d)
    \end{multline*}
    
    Dabei haben wir folgende Substitution verwendet.
    
    \begin{align*}
        u = n x
        \implies
        \derivative[][u]{x} = n
        \implies
        \mathrm{d} x = \frac{1}{n} \mathrm{d} u
    \end{align*}
    
    \begin{align*}
        \implies
        f(x)
        =
        \frac{a_0}{2}
        +
        \sum_{n=1}^\infty
        a_n \cos(n x)
        =
        \frac
        {
            \frac{2 d}{\pi}
        }{2}
        +
        \sum_{n=1}^\infty
        \frac{2}{n \pi}
        \sin(n d)
        \cos(n x)
        =
        \frac{d}{\pi}
        +
        \frac{2}{\pi}
        \sum_{n=1}^\infty
        \frac{1}{n}
        \sin(n d)
        \cos(n x)    
    \end{align*}
    
    \item Teil (Beiwerk):

    \begin{align*}
        R_1
        :=
        \sum_{n=1}^\infty
        \frac{\sin^2(n d)}{n^2},
        \quad
        R_2
        :=
        \sum_{n=1}^\infty
        \frac{\cos^2(n d)}{n^2}
    \end{align*}
    
    \begin{align*}
        \implies
        R_1 + R_2
        =
        \sum_{n=1}^\infty
        \frac
        {
            \sin^2(n d)
            +
            \cos^2(n d)
        }{n^2}    
        =
        \sum_{n=1}^\infty
        \frac{1}{n^2}
        =
        \frac{\pi^2}{6}
    \end{align*}
    
    Wir haben also ein \Quote{$(1 + 1)$-gratis}.

    \begin{gather*}
        \hat f(\pm n)
        =
        \sqrt \frac{\pi}{2}
        (a_n \mp i b_n)
        =
        \sqrt \frac{\pi}{2}
        \frac{2}{n \pi}
        \sin(n d)
        =
        \sqrt \frac{2}{n^2 \pi}
        \sin(n d),
        \quad
        n \in \N, \\
        \quad
        \hat f(0)
        =
        \sqrt \frac{\pi}{2}
        (a_0 \mp i b_0)
        =
        \sqrt \frac{\pi}{2}
        \frac{2 d}{\pi}
        =
        \sqrt \frac{2 d^2}{\pi}
    \end{gather*}

    \begin{align*}
        \implies
        \sum_{n \in \Z}
        \abs{\hat f(n)}^2
        & =
        \sum_{n=1}^\infty
        \abs{\hat f(-n)}^2
        +
        \abs{\hat f(0)}^2
        +
        \sum_{n=1}^\infty
        \abs{\hat f(+n)}^2 \\
        & =
        \sum_{n=1}^\infty
        \abs
        {
            \sqrt \frac{2}{(-n)^2 \pi}
            \sin(-n d)  
        }^2
        +
        \abs
        {
            \sqrt \frac{2 d^2}{\pi}
        }^2
        +
        \sum_{n=1}^\infty
        \abs
        {
            \sqrt \frac{2}{n^2 \pi}
            \sin(n d)   
        }^2 \\
        & =
        \frac{2 d^2}{\pi}
        +
        2 \sum_{n=1}^\infty
        \frac{2}{n^2 \pi}
        \sin^2(n d) \\
        & =
        \frac{2 d^2}{\pi}
        +
        \frac{4}{\pi}
        \sum_{n=1}^\infty
        \frac
        {
            \sin^2(n d)
        }{n^2}
    \end{align*}

    \begin{align*}
        \norm[{L^2[-\pi, \pi]}]{f}^2
        =
        \Int[-\pi][\pi]{|f(x)|^2}{x}
        =
        \Int[-d][d]{}{x}
        =
        2 d
    \end{align*}

    \begin{align*}
        \implies
        2 d
        =
        \norm[{L^2[-\pi, \pi]}]{f}^2
        =
        \sum_{n \in \Z}
        \abs{\hat f(n)}^2
        =
        \frac{2 d^2}{\pi}
        +
        \frac{4}{\pi}
        \sum_{n=1}^\infty
        \frac
        {
            \sin^2(n d)
        }{n^2}
    \end{align*}

    \begin{align*}
        \implies
        R_1
        =
        \sum_{n=1}^\infty
        \frac{\sin^2(n d)}{n^2}
        =
        \pbraces
        {
            2 d
            -
            \frac{2 d^2}{\pi}
        }
        \frac{\pi}{4}
        =
        \frac
        {
            d (\pi - d)
        }{2}
    \end{align*}

    \begin{align*}
        \implies
        \sum_{n=1}^\infty
        \frac{\cos^2(n d)}{n^2}
        =
        R_2
        =
        \frac{\pi^2}{6}
        -
        R_1
        =
        \frac{\pi^2}{6}
        -
        \frac
        {
            d (\pi - d)
        }{2}
        =
        \frac{\pi^2}{6}
        -
        \frac
        {
            3 d (\pi - d)
        }{6}
        =
        \frac
        {
            \pi^2 - 3 d \pi + 3 d^2
        }{6}
    \end{align*}

\end{enumerate}

\end{solution}

% --------------------------------------------------------------------------------
