\begin{exercise}

Betrachte den Raum $L^2(-1, 1)$ (der $L^2$-Raum bezüglich dem Lebesgue Maß auf $(-1, 1)$), und die beiden konvexen Teilmengen

\begin{align*}
  A := \Bbraces{f \in L^2(-1, 1): f \enspace \text{stetig}, f(0) = 0},
  \enspace
  B := \Bbraces{f \in L^2(-1, 1): f \enspace \text{stetig}, f(0) = 1}.
\end{align*}

Existiert $\phi \in L^2(-1, 1)^\prime$ mit $\Forall a \in A, b \in B: \phi(a) < \phi(b)$?
Falls ja, finde ein solches Funktional.
Falls nein, zeige dass es keines gibt.

\end{exercise}

\begin{solution}

Die Antwort lautet nein! \\
Um das einzusehen, bemerken wir zuerst, dass es sich bei $A$ um einen linearen
Teilraum von $X$ handelt. \\
Für jedes $\phi \in L^2(-1, 1)^\prime$ muss folglich
$\phi(A)$ ebenso ein linearer Teilraum von $\mathbb{R}$ sein.
Dafür gibt es natürlich nur zwei Möglichkeiten. \\
Im Fall, dass $\phi(A) = \mathbb{R}$ kann die Bedingung $\Forall a \in A, b \in B: \phi(a) < \phi(b)$
offensichtlich nicht erfüllt werden. \\
Also bleibt nur noch der Fall $\phi(A) = \{0\}$.
Jetzt bemerken wir noch, dass die Differenz zweier Funktionen auf $B$ in $A$ liegen
muss. Also kann $\phi$ auf $B$ nur konstant sein. \\
Sei nun zusätzlich angenommen, dass $\phi(B) = \{a\}$ mit $a \neq 0$.
Dann sehen wir allerdings ein, dass in jeder Null-Umgebung ein $b \in B$ liegt.
Dazu betrachte für $\epsilon > 0$ beliebig die Funktion $b_{\epsilon}$ definiert durch
\begin{align*}
  b_{\epsilon}(x) := \begin{cases}
    \sqrt{1 - |\epsilon x|}, & |x| < \epsilon \\
    0 & \text{sonst}
  \end{cases}
\end{align*}
und es gilt $||b_{\epsilon}||_{L^2} = \epsilon$. \\
Damit kann $\phi$ nicht stetig sein und es bleibt nur noch der Fall $\phi \equiv 0$.
Diese Funktion erfüllt aber auch nicht $\Forall a \in A, b \in B: \phi(a) < \phi(b)$
und somit kann es auch keine solche Funktion geben.
\end{solution}
