\begin{exercise}

\end{exercise}

\begin{solution}

In diesem Fall ist die Funktion $f:\R^{4} \to \R^{3}:(t,y(t))\mapsto \begin{pmatrix}
     y_{2}(t)y_{3}(t)  \\
     -y_{1}(t)y_{3}(t) \\
     2
\end{pmatrix}$

Mit der Startfunktion $y^{(0)}(t) = \begin{pmatrix}
0 \\ 1 \\ 0
\end{pmatrix}$ erhalten wir also für die ersten Iterierten:
\begin{align}
    y^{(1)}(t) &= y(0) + \int_{t_{0}}^{t}f(s,y^{(0)}(s))ds = \begin{pmatrix}
        0 \\ 1 \\ 0
    \end{pmatrix} + \int_{0}^{t}
    \begin{pmatrix}
        0 \\ 0 \\ 2
    \end{pmatrix} ds =
    \begin{pmatrix}
        0 \\ 1 \\ 2t
    \end{pmatrix} \\
    y^{(2)}(t) &=
    \begin{pmatrix}
        0 \\ 1 \\ 0
    \end{pmatrix} + \int_{0}^{t}
    \begin{pmatrix}
        1\cdot 2s \\ -0 \cdot 2s \\ 2
    \end{pmatrix} ds =
    \begin{pmatrix}
        t^{2} \\ 1 \\ 2t
    \end{pmatrix} \\
    y^{(3)}(t) &=
    \begin{pmatrix}
        0 \\ 1 \\ 0
    \end{pmatrix} + \int_{0}^{t}
    \begin{pmatrix}
        1 \cdot 2s \\ -s^{2}\cdot 2s \\ 2
    \end{pmatrix} ds =
    \begin{pmatrix}
        t^{2} \\ 1-\frac{t^{4}}{2} \\ 2t
    \end{pmatrix}
\end{align}

Wir stellen die Behauptung auf, dass $\forall n \in \N$

\begin{align*}
    y_{1}^{(2n+1)}(t) &= y_{1}^{(2n)}(t) = \sum_{k=0}^{n-1}(-1)^{k}\frac{(t^{2})^{2k+1}}{(2k+1)!} \\
    y_{2}^{(2n-1)}(t) &= y_{2}^{(2n)}(t) = \sum_{k=0}^{n-1}(-1)^{k}\frac{(t^{2})^{2k}}{(2k)!} \\
    y_{3}^{(n)}=2t
\end{align*}

Die letzte Behauptung ist offensichtlich richtig, die ersten beiden zeigen wir mittels vollständiger Induktion

$n = 1:$
\begin{align*}
     y_{1}^{(3)} = y_{1}^{(2)} = t^{2}, y_{2}^{(1)} = y_{2}^{(2)} = 1 \text{~~~((1),(2),(3))}
\end{align*}

$n-1 \to n:$
Wir kennen also $y_{1}^{(2n-1)},y_{1}^{(2n-2)},y_{2}^{(2n-3)}$ und $y_{2}^{(2n-2)}$
\begin{align*}
    y_{2}^{(2n-1)}(t) &= 1 + \int_{0}^{t}-y_{1}^{(2n-2)}(s)y_{3}^{(2n-2)}(s)ds \stackrel{(\text{IV})}{=} 1 - \int_{0}^{t}\sum_{k=0}^{n-2}(-1)^{k} \frac{(s^{2})^{2k+1}}{(2k+1)!}2sds \\
    &= 1 - \sum_{k=0}^{n-2}(-1)^{k} \frac{2}{(2k+1)!} \int_{0}^{t}s^{4k+3}ds = 1 + \sum_{k=0}^{n-2}(-1)^{k+1} \frac{(t^{2})^{2k+2}}{(2k+2)!} \\
    &= 1 + \sum_{k=1}^{n-1}(-1)^{k} \frac{(t^{2})^{2k}}{(2k)!} = \sum_{k=0}^{n-1}(-1)^{k} \frac{(t^{2})^{2k}}{(2k)!}
\end{align*}
analog zeigt man natürlich $y_{2}^{(2n)}(t)=1 + \int_{0}^{t}-\underbrace{y_{1}^{(2n-1)}(s)}_{\stackrel{(\text{IV})}{=}y_{1}^{(2n-2)}(s)}2sds = \sum_{k=0}^{n-1}(-1)^{k} \frac{(t^{2})^{2k}}{(2k)!} $.
\newline
\begin{align*}
    y_{1}^{(2n)}(t) =\int_{0}^{t}y_{2}^{(2n-1)}(s)2sds \stackrel{(\text{IV})}{=} \sum_{k=0}^{n-1}(-1)^{k} \frac{2}{(2k)!} \int_{0}^{t}s^{4k+1}ds = \sum_{k=0}^{n-1}(-1)^{k} \frac{(t^{2})^{2k+1}}{(2k+1)!}
\end{align*}

wieder analog zeigt man $y_{1}^{(2n+1)}(t) = \sum_{k=0}^{n-1}(-1)^{k} \frac{(t^{2})^{2k+1}}{(2k+1)!}$

Insgesamt konvergiert also die Iteration, da
\begin{align*}
    \lim_{n \to \infty} \begin{pmatrix}
        y_{1}^{n}(t) \\ y_{2}^{n}(t) \\ y_{3}^{n}(t)
     \end{pmatrix} =
     \begin{pmatrix}
        \sin(t^{2}) \\ \cos(t^{2}) \\ 2t
    \end{pmatrix}
\end{align*}

\end{solution}
