\begin{exercise}
  Sei $G \subseteq \R^{d+1}$ Gebiet, $f \in C(G; \R^d)$.

  \begin{enumerate}[label = \alph*)]
    \item Zeige die Äquivalenz folgender Aussagen:
    \begin{enumerate}[label = (\arabic*)]
      \item $\forall (t, y) \in G \exists U$ Umgebung $\exists L_U > 0 \forall (\tilde{t}, x), (\tilde{t}, y) \in U
      (\left\lVert f(\tilde{t}, x), f(\tilde{t}, y) \right\rVert \leq L_U \left\lVert x-y \right\rVert).$ \label{one}

      \item $\forall K \subseteq G kompakt \exists L_K > 0 \forall (\tilde{t}, x), (\tilde{t}, y) \in K
      (\left\lVert f(\tilde{t}, x), f(\tilde{t}, y) \right\rVert \leq L_K \left\lVert x-y \right\rVert).$ \label{two}
    \end{enumerate}

    \item Zeigen Sie, dass jede Funktion $f \in C^1\pbraces{G; \R^d}$ lokal lipschitzstetig im zweiten Argument ist und geben Sie eine stetige Funktion $f$ an, die im zweiten Argument nicht lokal lipschitzstetig ist.
  \end{enumerate}

\end{exercise}

\begin{solution}
  Hier könnte Ihre Werbung stehen!

  \begin{enumerate}[label = \alph*)]
    \item
    (2) $\Rightarrow$ (1): Sei $(t, y) \in \R^d$.
    % $G$ ist Gebiet $\Rightarrow \exits \epsilon > 0 (U_\epsilon((t, y)) \subseteq G)$.
    Insbesondere ist die abgeschlossene $\epsilon /2$-Kugel um $(t,y)$ in $G$ enthalten und kompakt, $(1)$ gilt also insbesondere für die offene $\epsilon /4$-Umgebung um $(t,y)$.

    (1) $\Rightarrow$ (2):
    Wir führen einen Widerspruchsbeweis, es gelte also \ref{one} und nicht \ref{two}. Das heißt es gibt ein kompates $K \subseteq G$, für das
    \begin{align*}
      \forall L \in \R^+: \exists \pbraces{s_L,x_L}, \pbraces{s_L, z_L} \in K: \Vbraces{f(s_L,x_L) - f(s_L,z_L)}_{\R^d} > L \Vbraces{x_L - z_L}_{\R^d}
    \end{align*}
    gilt. Wir erhalten also zwei Netze $\pbraces{s_L,x_L}, \pbraces{s_L, z_L}$ aus $K$, wobei wir auf $L$ die natürliche Ordnung auf $\R^+$ betrachten. Da $K$ kompakt ist hat $\pbraces{s_L,x_L}$ ein gegen ein $(s,x) \in K$ konvergentes Teilnetz $\pbraces{s_M, x_M}$. Da $f$ stetig ist wissen wir, dass $f(K)$ kompakt und damit beschränkt ist und damit ist der Zähler im Bruch
    \begin{align*}
      \Vbraces{x_L - z_L}_{\R^d} < \frac{\Vbraces{f(s_L,x_L) - f(s_L,z_L)}_{\R^d}}{L}
    \end{align*}
    beschränkt, also ist $\Vbraces{x_L - z_L}_{\R^d}$ eine Nullfolge. Daraus erhalten wir unter Benützung der Dreiecksungleichung, dass auch $(s_M,z_M)$ gegen $(s,x)$ konvergiert. Nun ist aber $(s,x) \in G$ ein Punkt der \ref{one} nicht erfüllt, was ein Widerspruch ist.

    \item Wir wählen ein beliebiges $f \in C^1\pbraces{G; \R^d}$ und beliebiges $(t,y) \in G$. Sei $U \subseteq G$ eine offene $\epsilon$-Kugel um $(t,y)$ und $L := \sup\Bbraces{\Vbraces{df(x)} \mid x \in U } < \infty$, weil $df$ stetig ist und $\overline{U}$ kompakt. Seien $(s,x), (s,z) \in U$ beliebig. Es gilt
    \begin{align*}
      \Vbraces{f(s,x) - f(s,z)}_\infty &= \Vbraces{\int_0^1 df\pbraces{(s,z) + \tau (0, x - z)} (0, x - z) d\tau }_\infty \\
      &\leq \sup\Bbraces{ \Vbraces{df\pbraces{(s,z) + \tau (0, x - z)} (0, x - z)}_\infty \mid \tau \in [0,1] } \\
      &\leq L \Vbraces{x - z}_\infty
    \end{align*}

    Eine stetige, aber im zweiten Argument nicht lipschitzstetige Funktion finden wir in Aufgabe 4.
  \end{enumerate}

Feedback:
a) Bei der Richtung (1) $\implies$ (2) wäre es etwas einfacher, eine offene Überdeckung von K anzugeben und daraus zu schließen, dass es auch schon eine endliche Teilüberdeckung geben muss.

Auf Grund der Kompaktheit von K kann man K mit endlich vielen epsilon-Kugeln B_1,...,B_N überdecken. Laut Voraussetzung gilt für jede einzelne Kugel B_n die folgende Schranke:

(a) Für alle x,y in B_n: ||f(x)-f(y)|| < L_n ||x-y||.

Außerdem wissen wir, dass das Bild von K unter f kompakt sein muss (K kompakt, f stetig). Also gibt es auch eine globale Schranke L_K derart, dass:

(b) Für alle x,y in K: ||f(x)-f(y)|| < L_K.

Betrachte nun zwei beliebige x,y in K. Wir können o.B.d.A. annehmen, dass x in B_1 liegt. Nun gibt es zwei Fälle:

1. Fall: y liegt ebenfalls in B_1: Dann haben wir wegen (a) natürlich ||f(x)-f(y)|| < L_1 ||x-y||.

2. Fall: y liegt nicht in B_1: Dann muss aber ||x-y|| > epsilon_1 sein (B_1 ist ja eine Kugel mit Radius epsilon_1). Dann folgt mit (b) die Abschätzung ||f(x)-f(y)|| < L_K < (L_K / epsilon_1) ||x-y||. Q.E.D.

Ich dachte ursprünglich eigentlich auch, dass man ohne (b) und Fall 2 auskommt. Da war ich aber offensichtlich zu vorschnell.

\end{solution}
