% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{exercise}[114]

Die 3 Äquivalenzen in der vorigen Aufgabe lassen sich in der Form von 6
Implikationen schreiben. Welche dieser 6 Implikationen
\begin{itemize}
  \item ... gelten für alle Theorien $\Sigma$?
  \item ... gelten für alle konsistenten Theorien $\Sigma$?
  \item ... implizieren Vollständigkeit von $\Sigma$? (Unter der Voraussetzung,
  dass $\Sigma$ konsistent ist.)
\end{itemize}
\end{exercise}

% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{solution}

Sicher gelten die Folgenden Implikationen, denn da kann man den Beweis einfach übernehmen:
\begin{itemize}
  \item Rückrichtungen von 1. und Äquivalenz von 2. 
  \item Rückrichtungen von 1. und Äquivalenz von 2. und Hinrichtung von 3.
  \item Rückrichtung von 3.
\end{itemize}
Sei nun eine konsistente Theorie $\Sigma$ gegeben für welche die Hinrichtung von 1. gilt. Wir wählen eine beliebige geschlossene Formel $A$. Es gilt $\Sigma \vdash A \lor \neg A$, da es sich um eine Tautologie handelt. Wegen der Hinrichtung von 1. gilt also $\Sigma \vdash A$ oder $\Sigma \vdash \neg A$. Gälten beide so könnten wir mit der Tautologie $A \rightarrow (\neg A \rightarrow \perp)$ auch den Beweis $\Sigma \rightarrow \perp$ führen, ein Widerspruch zur konsitenz. Also impliziert auch die Hinrichtung von 1. schon Vollständigkeit. \\
Als Gegenbeispiel dafür, dass die Hinrichtung von 3. nicht für alle Theorien gilt nehmen wir eine beliebige geschlossene Formel $\sigma$ und definieren $\Sigma := \Bbraces{\sigma, \neg \sigma}$. Dann gilt natürlich $\Sigma \vdash \sigma$ und $\Sigma \vdash \neg \sigma$. \\
Als Gegenbeispiel für eine konsistente Theorie, für welche die Hinrichtung von 1. nicht beweisbar ist schwebt mir intuitiv $\Sigma := \emptyset$ vor. Ich glaube man sollte im Allgemeinen weder Beweisen können, dass es zwei unterschiedliche Elemente, noch dass es keine zwei unterschiedlichen gibt, also $\exists x \exists y(x \neq y)$ ist unentscheidbar. Kann man das formal nachweisen?

\end{solution}

% --------------------------------------------------------------------------------
