\begin{exercise}
    Sei $a, z \in \C$, $r \in \R^+$ und $\gamma: [0, 2\pi] \to \C: t \mapsto a + r \rm{e}^{it}$, wobei $z \notin \gamma\pbraces{[0, 2\pi]}$. Berechnen Sie
    \begin{align*}
        \int\limits_\gamma \frac{1}{(z - w)^2} dw
    \end{align*} 
    indem Sie den Integranden in eine Potenzreihe entwickeln.
\end{exercise}
\begin{solution}
    Hier könnte Ihre Werbung stehen!
    \begin{enumerate}[label = Fall \arabic*:]
        \item Sei $\vbraces{z - a} > r$. Dann gilt nach dem Cauchyschen Intgralsatz $\int_\gamma \frac{1}{(z - w)^2} = 0$.
        \item Sei $\vbraces{z - a} < r$. Es gilt für alle $w \in \gamma\pbraces{[0, 2\pi]}$
        \begin{align*}
            \frac{1}{z - w} = -\frac{1}{w - a} \frac{1}{1 - \frac{z - a}{w - a}} = \sum_{n = 0}^\infty \frac{(z - a)^n}{(w - a)^{n + 1}}
        \end{align*}
        \begin{align*}
            \frac{1}{(z - w)^2} = \frac{\partial}{\partial w} \pbraces{\frac{1}{z - w}} = \frac{1}{(a - w)^2} \sum_{n = 0}^\infty \frac{(n + 1) }{(w - a)^n} (z - a)^n   
        \end{align*}
        und da die Reihe gleichmäßig konvergiert dürfen wir Integral und Summe vertauschen und erhalten
        \begin{align*}
            \int\limits_\gamma \frac{1}{(z - w)^2} dw = \sum_{n = 0}^\infty (n + 1) (z - a)^n \int\limits_\gamma \frac{1}{(w - a)^{n + 2}} dw
        \end{align*}
        und weil für alle $n \in \N$
        \begin{align*}
            \int\limits_\gamma \frac{1}{(w - a)^{n + 2}} dw  = \int_0^{2\pi} \frac{i r e^{it}}{\pbraces{r e^{it}}^{n + 2}} dt = \frac{i}{r^{n + 1}} \int_0^{2\pi} e^{-it (n + 1)} dt = 0
        \end{align*}
        gilt folgt auch
        \begin{align*}
            \int\limits_\gamma \frac{1}{(z - w)^2} dw = 0.
        \end{align*}
    \end{enumerate}
\end{solution}