% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{exercise}

Finden Sie eine Llösung der Differentialgleichung

\begin{align}
    \label{eq:3}
    y - y^\primeprime = \exp(-|t|),
    \quad
    t \in \R
\end{align}

indem Sie zuerst von beiden Seiten die Fouriertransformierte bilden.
Daraus können Sie (am kürzesten ohne Verwendung der Umkehrformel!) $y$ bestimmen.

\end{exercise}

% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{solution}

\phantom{}

\includegraphicsboxed{Ana3/Ana3 - Proposition 3.2.2.png}

\begin{align*}
    (y - y^\primeprime)^\wedge(t)
    =
    y^\wedge(t) - (y^\primeprime)^\wedge(t)
    =
    y^\wedge(t) - i^2 t^2 y^\wedge(t)
    =
    (1 + t^2) y^\wedge(t)
\end{align*}

\begin{align*}
    & \stackrel{!}{=}
    \exp^\wedge(-|t|) \\
    & =
    \frac{1}{\sqrt{2 \pi}}
    \Int[\R]
    {
        e^{- i t x}
        \exp(-|x|)
    }{x} \\
    & =
    \frac{1}{\sqrt{2 \pi}}
    \pbraces
    {
        \Int[-\infty][0]
        {
            e^{x (1 - i t)}
        }{x}
        \Int[0][\infty]
        {
            e^{x (1 - i t)}
        }{x}
    } \\
    & =
    \frac{1}{\sqrt{2 \pi}}
    \Bigg (
        \frac{1}{1 - i t}
        \underbrace
        {
            e^{x (1 - it)} \Big |_{x = -\infty}^0    
        }_1
        +
        \frac{1}{1 + i t}
        \underbrace
        {
            e^{x (1 + it)} \Big |_{x=0}^\infty
        }_1
    \Bigg ) \\
    & =
    \frac{1}{\sqrt{2 \pi}}
    \frac{2}{1 + t^2} \\
    & =
    \sqrt \frac{2}{\pi}
    \frac{1}{1 + t^2}
\end{align*}

\begin{align*}
    \implies
    y^\wedge(t)
    =
    \sqrt \frac{2}{\pi}
    \frac{1}{(1 + t^2)^2}
    =
    \frac
    {
        \sqrt \frac{2}{\pi}
    }{
        1 + t^2
    }
    \frac{1}{1 + t^2}
\end{align*}

\includegraphicsboxed{Ana3/Ana3 - Satz 3.2.3.png}
\includegraphicsboxed{Ana3/Ana3 - Satz 3.2.5.png}

\begin{align*}
    \implies
    \Forall f, g \in L^1(\R^n):
    f g
    \stackrel
    {
        \text{Satz 3.2.3}
    }{=}
    \frac{1}
    {
        (2 \pi)^\frac{n}{2}
    }
    (2 \pi)^\frac{n}{2}
    (f^\vee)^\wedge (g^\vee)^\wedge
    \stackrel
    {
        \text{Satz 3.2.5}
    }{=}
    \frac{1}
    {
        (2 \pi)^\frac{n}{2}
    }
    (f^\vee \ast g^\vee)^\wedge
\end{align*}

\begin{align*}
    y(t)
    & =
    (y^\wedge)^\vee(t) \\
    & =
    \pbraces
    {
        \frac
        {
            \sqrt \frac{2}{\pi}
        }{
            1 + t^2
        }
        \frac{1}{1 + t^2}
    }^\vee \\
    & =
    \pbraces
    {
        \frac{1}{\sqrt{2 \pi}}
        \pbraces
        {
            \pbraces
            {
                \frac
                {
                    \sqrt \frac{2}{\pi}
                }{
                    1 + t^2
                }
            }^\vee
            \ast
            \pbraces
            {
                \frac{1}{1 + t^2}
            }^\vee
        }^\wedge    
    }^\vee \\
    & =
    \frac{1}{\sqrt{2 \pi}}
    \pbraces
    {
        \frac
        {
            \sqrt \frac{2}{\pi}
        }{
            1 + t^2
        }
    }^\vee
    \ast
    \pbraces
    {
        \frac{1}{1 + t^2}
    }^\vee \\
    & =
    \frac{1}{\sqrt{2 \pi}}
    \pbraces
    {
        \exp^\wedge(-|t|)
    }^\vee
    \ast
    \pbraces
    {
        \sqrt \frac{\pi}{2}
        \exp^\wedge(-|t|)
    }^\vee \\
    & =
    \frac{1}{2}
    \exp(-|t|)
    \ast
    \exp(-|t|)
    \frac{1}{2}
    \Int[\R]
    {
        e^{-|t-x|}
        e^{-|x|}
    }{x} \\
    & =
    \frac{1}{2}
    \Bigg (
        \underbrace
        {
            \Int[-\infty][0]
            {
                e^{-|t-x|}
                e^x
            }{x}
            +
            \Int[0][\infty]
            {
                e^{-|t-x|}
                e^{-x}
            }{x}
        }_{\cdots}
    \Bigg )
\end{align*}

\begin{enumerate}[label = \arabic*.]

    \item Fall ($t \geq 0$):
    
    \begin{align*}
        \Forall x \in (-\infty, 0) \cup (0, t):
        t - y \geq 0
        \iff
        t \geq x,
        \quad
        \Forall x \in (t, \infty):
        t - x \leq 0
        \iff
        t \leq x
    \end{align*}

    \begin{align*}
        \cdots
        & =
        \Int[-\infty][0]
        {
            e^{x - t}
            e^x
        }{x}
        +
        \Int[0][t]
        {
            e^{x - t}
            e^{-x}
        }{x}
        +
        \Int[t][\infty]
        {
            e^{t - x}
            e^{-x}
        }{x} \\
        & =
        e^{t}
        \Int[-\infty][0]
        {
            e^{2x}
        }{x}
        +
        e^{-t}
        \Int[0][t]{}{x}
        +
        e^{-t}
        \Int[t][\infty]
        {
            e^{-2 x}
        }{x} \\
        & =
        e^{-t}
        \pbraces
        {
            \frac{1}{2}
            e^{2 x} \Big |_{x = -\infty}^0
            +
            t
        }
        +
        e^t
        \frac{1}{-2}
        e^{-2 x} \Big |_{x=t}^\infty \\
        & =
        e^{-t}
        \pbraces
        {
            \frac{1}{2}
            +
            t
        }
        +
        e^t
        \frac{1}{-2}
        e^{-2 t} \\
        & =
        e^{-t}
        \pbraces
        {
            \frac{1}{2}
            +
            t
            +
            \frac{1}{-2}
        } \\
        & =
        t e^{-t}
    \end{align*}

    \item Fall ($t \leq 0$):
    
    \begin{align*}
        \Forall x \in (-\infty, t):
        t - x \geq 0
        \iff
        t \geq x,
        \quad
        \Forall x \in (t, 0) \cup (0, \infty):
        t - x \leq 0
        \iff
        t \leq x
    \end{align*}

    \begin{align*}
        \cdots
        & =
        \Int[-\infty][]
        {
            e^{x - t}
            e^x
        }{x}
        +
        \Int[t][0]
        {
            e^{t - x}
            e^x
        }
        +
        \Int[0][\infty]
        {
            e^{t - x}
            e^{-x}
        }{x} \\
        & =
        -
        \Int[\infty][-t]
        {
            e^{t + u}
            e{-u}
        }{u}
        -
        \Int[-t][0]
        {
            e^{t + u}
            e^{-u}                
        }{u}
        -
        \Int[0][-\infty]
        {
            e^{t + u}
            e^u
        }{u} \\
        & =
        \Int[(-t)][\infty]
        {
            e^{(-t) - u}
            e^{-u}
        }{u}
        +
        \Int[0][(-t)]
        {
            e^{u - (-t)}
            e^{-u}
        }{u}
        +
        \Int[-\infty][0]
        {
            e^{u - (-t)}
            e^u
        }{u} \\
        & \stackrel
        {
            \text{1. Fall}
        }{=}
        (-t) e^{-(-t)}
    \end{align*}

    Dabei haben wir folgende Substitution verwendet.

    \begin{align*}
        u = -x
        \implies
        \begin{cases}
            \derivative[][u]{x} = -1 \implies \mathrm{d} u = - \mathrm{d} x \\
            x = -u
        \end{cases}
    \end{align*}

\end{enumerate}

\begin{align*}
    \implies
    \cdots = |t| e^{-|t|}
    \implies
    y(t) = \frac{|t| e^{-|t|}}{2}
\end{align*}

\end{solution}

% --------------------------------------------------------------------------------
