% -------------------------------------------------------------------------------- %

\begin{exercise}

Durch $\sup |f(x)| + \sup |f^\prime(x)|$ wird auf $C^1[0, 1]$ (in $[0, 1]$ stetig differenzierbar, mit einseitigen Ableitungen bei $0, 1$) eine Norm definiert.
Ist $C^1[0, 1]$ mit dieser Norm vollständig?

\end{exercise}

% -------------------------------------------------------------------------------- %

\begin{solution}

Sei $\norm{\cdot}$ jene vermeintliche \enquote{Norm}.

\begin{enumerate}[label = \arabic*.]

    \item Teil (Norm):

    Trivial!

    \item Teil (Vollständigkeit):
    
    Sei $(f_n)_{n \in \N}$ eine Cauchy-Folge in $(C^1[0, 1], \norm{\cdot})$, d.h.

    \begin{align*}
        \Forall \varepsilon > 0:
        \Exists N \in \N:
        \Forall n, m \geq N:
        \varepsilon > \norm{f_n - f_m} = \norm[\infty]{f_n - f_m} + \norm[\infty]{f_n^\prime - f_m^\prime}.
    \end{align*}

    Daher sind auch $(f_n)_{n \in \N}$ und $(f_n^\prime)_{n \in \N}$ Cauchy-Folgen, aber jetzt im vollständigen metrischen Raum $(C[0, 1], \norm[\infty]{\cdot})$.
    Aufgrund der Vollständigkeit, haben diese Cauchy-Folgen darin einen Grenzwert, d.h. $\Exists f, g \in C[0, 1]:$

    \begin{align*}
        f_n \xrightarrow[n \to \infty]{\norm[\infty]{\cdot}} f,
        \quad
        f_n^\prime \xrightarrow[n \to \infty]{\norm[\infty]{\cdot}} g.
    \end{align*}

    Wegen der gleichmäßigen Konvergenz, dürfen wir die folgenden Grenzwerte Vertauschen.
    $\Forall x \in (0, 1):$

    \begin{multline*}
        \lim_{h \to 0}
        \frac{f(x + h) - f(x)}{h}
        =
        \lim_{h \to 0}
        \lim_{n \to \infty}
        \frac{f_n(x + h) - f_n(x)}{h} \\
        \stackrel{!}{=}
        \lim_{n \to \infty}
        \lim_{h \to 0}
        \frac{f_n(x + h) - f_n(x)}{h}
        =
        \lim_{n \to \infty}
        f_n^\prime(x)
        =
        g(x)
    \end{multline*}

    Für $x = 0, 1$ gilt das Gleiche, wir müssen dabei nur den rechts- bzw. links-seitigen Differentialquotienten verwenden.
    Insgesamt erhalten wir also $f \in C^1[0, 1]$ mit $f^\prime = g \in C[0, 1]$.

    \begin{align*}
        \implies
        \norm{f - f_n}
        =
        \norm[\infty]{f - f_n} + \norm[\infty]{f^\prime - f_n^\prime}
        =
        \norm[\infty]{f - f_n} + \norm[\infty]{g - f_n^\prime}
        \xrightarrow{n \to \infty}
        0        
    \end{align*}

\end{enumerate}

\end{solution}

% -------------------------------------------------------------------------------- %
