\begin{exercise}
Betrachten Sie die ODE
\begin{align*}
  x^{\prime} &= -x -2y + x^2y^2 \\
  y^{\prime} &= x - \frac{1}{2}y - x^3y.
\end{align*}
Konstruieren Sie eine Ljapunovfunktion $V$ von der Form $V(x,y) = ax^2 + by^2$
mit geeigneten $a,b$. Was können Sie über die Stabilität der Ruhelage $(0,0)$
aussagen?
\end{exercise}
\begin{solution}
Wir setzen den Ansatz in das hinreichende Kriterium für eine strikte Ljapunovfunktion
ein
\begin{align*}
  \nabla V(x,y) f(x,y) &= (2ax,2by)(-x -2y + x^2y^2,x - \frac{1}{2}y - x^3y)^{\top}
  = 2ax(-x -2y + x^2y^2) + 2by(x - \frac{1}{2}y - x^3y) \\
  &= x^3(2ay^2) - x^2(2a) - x(4ay) - x^3(2by^2) + x(2by) - by^2
  = 2x(x^2y^2(a - b) + y(b - 2a)) - (2ax^2 + by^2)
\end{align*}
Wir setzen $b = a$
\begin{align*}
  \nabla V(x,y) f(x,y) = -2xya - (2ax^2 + ay^2) = -a(2xy + 2x^2 + y^2) = -a((x+y)^2 + x^2).
\end{align*}
Wir erhalten also für $a = b > 0$ strikte Ljapunovfunktionen. Der Einfachheit halber
wähle $a = b = 1$.
\begin{align*}
  V(x,y) = x^2 + y^2.
\end{align*}
Klarerweise ist $(0,0)$ ein striktes Minimum der strikten Ljapunovfunktion
und wir müssen noch zeigen, dass $(0,0)$ eine isolierte Ruhelage ist.
\begin{align*}
  (0,0)^{\top} \stackrel{!}{=} f(x,y) = (-x -2y + x^2y^2,x - \frac{1}{2}y - x^3y)^{\top}
\end{align*}
Aus der zweiten Komponente erhalten wir
\begin{align*}
  x - \frac{1}{2}y - x^3y = 0 \iff y = \frac{x}{x^3 + \frac{1}{2}}
\end{align*}
Wenn wir das nun in die erste Komponente einsetzen erhalten wir eine rationale
Funktion mit endlich vielen Nullstellen. Damit muss die Ruhelage $(0,0)$
isoliert sein und damit auch asymptotisch stabil.
\end{solution}
