% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{exercise}

Gegeben $v \in C^2(\R)$, sei $u(x,t) = v\left(x/\sqrt{t}\right)$ für $t > 0$ und $x \in \R$.
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
  \item Zeigen Sie:
  \begin{align*}
    u_t = u_{xx} \iff v^{\primeprime}(z) + \frac{z}{2}v^{\prime}(z) = 0.
  \end{align*}
  Berechnen Sie die allgemeine Lösung $v$ und damit $u$.
  \item Wählen Sie die Konstanten in $u$ so, dass
  \begin{align*}
    \lim_{t \to 0^+} u(x,t) = 0 \text{ für } x < 0, \quad \lim_{t \to 0^+} u(x,t) = 1
    \text{ für } x > 0.
  \end{align*}
  \item Zeigen Sie, dass für $\varphi \in \mathcal{D}(\R)$ die Funktion
  $f(x,t) = (\partial_x u(\cdot,t)\ast \varphi)(x)$ (Faltung in der $x$-Variablen)
  folgendes Anfangswertproblem für die Wärmeleitungsgleichung löst:
  \begin{align*}
    f_t - f_{xx} &= 0 \\
    \lim_{t \to 0^+} f(t,x) &= \varphi(x)
  \end{align*}
\end{enumerate}
\end{exercise}

% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{solution}
\phantom{}
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
  \item Da $t > 0$ gilt
  \begin{align*}
    0 &= u_t - u_{xx} = \partial_t v(x/\sqrt{t}) - \partial_{xx}v(x/\sqrt{t})
    = -\frac{x}{2\sqrt{t}^3}v^{\prime}(x/\sqrt{t}) - \frac{1}{t}v^{\primeprime}(x/\sqrt{t})
    = - \frac{z}{2t}v^{\prime}(z) - \frac{1}{t}v^{\primeprime}(z) \\
    &\iff \frac{z}{2}v^{\prime}(z) + v^{\primeprime}(z) = 0.
  \end{align*}
  Nun lösen wir die gewöhnliche Differentialgleichung für $w := v^{\prime}$
  \begin{align*}
    w^{\prime}(z) + \frac{z}{2}w(z) = 0 &\iff \frac{w^{\prime}(z)}{w(z)} = -\frac{z}{2}
    \iff \ln(w(z))^{\prime} = -\frac{z}{2} \iff \ln(w(z)) = -\frac{z^2}{4} + C_0 \\
    &\iff w(z) = C_1\exp\left(-z^2/4\right).
  \end{align*}
  Also erhalten wir $v(z) = C_1\int_0^z \exp(-s^2/4) ds + C_2$ und
  $u(x,t) = v(x/\sqrt{t}) = C_1\int_0^{x/\sqrt{t}} \exp(-s^2/4) ds + C_2$.
  \item
  \begin{align*}
    \lim_{t \to 0^+} u(t,x) = \lim_{t \to 0^+} C_1\int_0^{x/\sqrt{t}} \exp(-s^2/4) ds + C_2
    = \sgn(x)\sqrt{\pi}C_1 + C_2.
  \end{align*}
  Wir erhalten also die Gleichungen
  \begin{align*}
    -\sqrt{\pi}C_1 + C_2 &= 0   \iff C_2 = C_1\sqrt{\pi}\\
    \sqrt{\pi}C_1 + C_2 &= 1 \iff 2C_1\sqrt{\pi} = 1 \iff C_1 = \frac{1}{2\sqrt{\pi}}
    \iff C_2 = \frac{1}{2}.
  \end{align*}
  Unter diesen zusätzlichen Bedingungen lautet unsere Lösung nun
  \begin{align*}
    u(x,t) = \frac{1}{2\sqrt{\pi}}\int_0^{x/\sqrt{t}}\exp(-s^2/4)ds + \frac{1}{2}.
  \end{align*}
  \item
  \begin{align*}
    f_t - f_{xx} &= \partial_t((\partial_x u(\cdot,t)\ast \varphi)(x))
    - \partial_{xx}(\partial_x u(\cdot,t)\ast \varphi)(x) \\
    &= (\partial_{tx} u(\cdot,t) \ast \varphi)(x) - (\partial_{xxx} u(\cdot,t) \ast \varphi)(x) \\
    &= ((\partial_{tx} u(\cdot,t) - \partial_{xxx} u(\cdot,t)) \ast \varphi)(x) \\
    &= ((\partial_{x} (\partial_t u(\cdot,t) - \partial_{xx} u(\cdot,t))) \ast \varphi)(x) = 0.
  \end{align*}
  \begin{align*}
    \lim_{t \to 0^+} f(t,x) &= \lim_{t \to 0^+} (\partial_x u(\cdot,t)\ast \varphi)(x)
    = \lim_{t \to 0^+} (u(\cdot,t)\ast \varphi^{\prime})(x)
    = \lim_{t \to 0^+} \int_{\R}u(x-y,t) \varphi^{\prime}(y) dy \\
    &= \int_{\R}\lim_{t \to 0^+} u(x-y,t) \varphi^{\prime}(y) dy
    = \int_{-\infty}^x \lim_{t \to 0^+} u(x-y,t) \varphi^{\prime}(y) dy
    + \int_{x}^{\infty} \lim_{t \to 0^+} u(x-y,t) \varphi^{\prime}(y) dy \\
    &= \int_{-\infty}^x \varphi^{\prime}(y) dy = \varphi(x).
  \end{align*}
  Das wären einmal die formalen Rechnungen der Aufgabe. \\
  Die wahren Teile der Aufgabe (warum man den Limes ins Integral ziehen darf, oder ob
  die Voraussetzungen von Lemma 3.14 erfüllt sind) seien vorerst dem aufmerksamen Leser überlassen.
\end{enumerate}

\end{solution}

% --------------------------------------------------------------------------------
