% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{exercise}

Bestimmen Sie die formal adjungierten Operatoren von
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
  \item $L\phi = a(x,y)\phi_x + b(x,y)\phi_y + c(x,y)\phi, \quad \phi \in \mathcal{D}(\R^2)$,
  \item $L\phi = x^2\phi^{\primeprime} + \phi^{\prime} - 3x^2\phi, \quad \phi \in \mathcal{D}(\R)$,
  \item $L\phi = \Delta\phi + v(x)\nabla \cdot \phi, \quad \phi \in \mathcal{D}(\R^n)$,
\end{enumerate}
mit $a,b,c \in C^{\infty}(\R^2)$ und $v \in C^{\infty}(\R^n;\R^n)$.

\end{exercise}

% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{solution}

\phantom{}

\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
  \item
  \begin{align*}
    L^*(\phi)
    &=
    - \partial_x(a(x,y) \phi) - \partial_y(b(x,y) \phi) + c(x,y) \phi \\
    &=
    -a_x(x,y)\phi - a(x,y)\phi_x - b_y(x,y)\phi - b(x,y)\phi_y + c(x,y)\phi
  \end{align*}
  \item
  \begin{align*}
    L^*(\phi) &= (x^2\phi)^{\primeprime} - \phi^{\prime} -3x^2\phi
    = (2x\phi + x^2\phi^{\prime})^{\prime} - \phi^{\prime} -3x^2\phi \\
    &= 2\phi + 4x\phi^{\prime} + x^2\phi^{\primeprime} - \phi^{\prime} -3x^2\phi
  \end{align*}
  \item
  \begin{align*}
    L \phi
    =
    \Delta \phi + \sum_{i=1}^n v_i \partial_{x_i}\phi
  \end{align*}
  Nun bleibt $\Delta \phi$ nach Definition des formal adjungierten Operators erhalten und es gibt sich insgesamt
  \begin{align*}
    L^*(\phi)
    =
    \Delta \phi - \sum_{i=1}^n \partial_{x_i}(v_i \phi)
    =
    \Delta \phi - \sum_{i=1}^n \partial_{x_i} v_i \phi - \sum_{i=1}^n v_i \partial_{x_i} \phi
    =
    \Delta\phi -\mathrm{div}(v)\phi - v\nabla\phi
  \end{align*}
\end{enumerate}

\end{solution}

% --------------------------------------------------------------------------------
