% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{exercise}

Bestimmen Sie eine Fundamentallösung von $\partial^{\alpha}$ in $\R^n$ mit Träger in
\begin{align*}
  \{x \in \R^n: \forall i = 1,\dots,n: x_i \geq 0 \},
\end{align*}
wobei alle $\alpha_i > 0$ sind.
\end{exercise}

% --------------------------------------------------------------------------------

\begin{solution}

Wir behaupten die allgemeine Lösung lautet
\begin{align*}
  U_0(x_1,\dots,x_n) = \prod_{i=1}^n \1_{[0,\infty[}(x_i) \frac{x_i^{\alpha_i - 1}}{(\alpha_i - 1)!}.
\end{align*}
Wir behaupten per Induktion
\begin{align*}
  \int_{\R^n}\prod_{i=1}^n \1_{[0,\infty[}(x_i) \frac{x_i^{\alpha_i - 1}}{(\alpha_i - 1)!}\partial_{\alpha}\phi(x)dx = (-1)^{|\alpha|}\phi(0).
\end{align*}\\
Betrachte zuerst den Fall $n=1$:
\begin{align*}
  U_0(x) &= \1_{[0,\infty[}(x)\frac{x^{\alpha-1}}{\alpha-1!} \\
  \langle \partial_{\alpha} U_0, \phi \rangle &= (-1)^{\alpha} \langle U_0, \phi^{(\alpha)} \rangle \\
  &= (-1)^{\alpha} \int_0^{\infty} \frac{x^{\alpha - 1}}{(\alpha - 1)!} \phi^{(\alpha)}(x) dx \\
  &= (-1)^{\alpha}(-1)^{\alpha - 1}\int_0^{\infty}\frac{x^0}{0!}\phi^{\prime}(x)dx \\
  &= -1\int_0^{\infty}\phi^{\prime}(x)dx = \phi(0) = \langle \delta, \phi \rangle.
\end{align*}
Nun zum Induktionsschritt $n-1 \rightsquigarrow n$:
\begin{align*}
  \langle \partial_{\alpha} U_0, \phi \rangle &= (-1)^{|\alpha|}\int_{\R^n}\prod_{i=1}^n \1_{[0,\infty[}(x_i) \frac{x_i^{\alpha_i - 1}}{(\alpha_i - 1)!}\partial_{\alpha}\phi(x)dx \\
  &= (-1)^{|\alpha|}\int_{\R^{n-1}}\int_{0}^{\infty}\prod_{i=1}^n \1_{[0,\infty[}(x_i) \frac{x_i^{\alpha_i - 1}}{(\alpha_i - 1)!}\partial_{\alpha}\phi(x) dx_n d\overline{x} \\
  &= (-1)^{|\alpha|}\int_{\R^{n-1}}\prod_{i=1}^{n-1} \1_{[0,\infty[}(x_i) \frac{x_i^{\alpha_i - 1}}{(\alpha_i - 1)!}\int_{0}^{\infty} \frac{x^{\alpha_n - 1}}{(\alpha_n - 1)!}\partial_{\alpha}\phi(\overline{x},x_n) dx_n d\overline{x} \\
  &= (-1)^{|\alpha|}(-1)^{\alpha_n}\int_{\R^{n-1}}\prod_{i=1}^{n-1} \1_{[0,\infty[}(x_i) \frac{x_i^{\alpha_i - 1}}{(\alpha_i - 1)!}\phi(\overline{x},0)d\overline{x}  = (-1)^{|\alpha|}(-1)^{\sum_{i=1}^n\alpha_n}\phi(0) = \phi(0).\\
\end{align*}
\end{solution}

% --------------------------------------------------------------------------------
